\documentstyle[11pt,fullpage,isolatin1]{article}
\title{El Recetario de Comida Mexicana de la Internet}

\author{Daniel M. Germ\'{a}n\\Dept. of Computer Science\\University of
Waterloo\\ Waterloo Ont. N2L 3G1\\ dmg@csg.uwaterloo.ca}

\begin{document}

\bibliographystyle{ieeetr}

\begin{titlepage}
  \thispagestyle{empty}
  \maketitle
  \begin{abstract}
  \end{abstract}
\end{titlepage}


\section{Varios}
  


\subsection{SOPA DE LIMA}

Fuente: \Tecnicas



\begin{itemize}
\item 10 tortillas frías partidas en tiritas
\item 1 pechuga de pollo
\item 6 higaditos de pollo
\item 2 pescuezos de pollo
\item 10 dientes de ajo
\item 1/4 cucharadita ore,gano
\item 6 pimientas chicas
\item  sal
\item  agua
\item 2 limas frescas
\item  cebolla rallada
\item jitomate picado
\item lima picada, chile serrano para espolvorear
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Se fríen las tortillas en tiritas en suficiente  aceite
hasta que se doren; se sacan y se colocan sobre papel absorbente para
eliminar la grasa que tengan; se le quita todo el aceite a la cacerola y
allí ¡ se ponen a cocer todos los ingredientes mencionados arriba, excepto
las dos limas, (Atención: los ingredientes últimos son para espolvorear
sobre la sopa ya hecha).

\item Cuando est, cocida la carne, se saca, se pica y se cuela el
caldo, Picada la carne y deshebrados los pescuezos se vuelven a echar al
caldo, agregándole el jugo de las  dos limas.  Se rectifica de sal,
agregando si se desea una cucharadita de concentrado de  pollo.

\item La cebolla rallada, el jitomate picado, la lima picada, el
chile serrano picado y las tiritas de tortilla se colocan en tazoncitos
alrededor de la sopera.  Al momento de servir la sopa caliente, se van
colocando estos condimentos en el plato de cada comensal al gusto,
\end{enumerate}

\subsection{CREMA DE NUEZ}

Fuente: \Tecnicas

\begin{itemize}
\item 1 1/4 litros caldo de pollo
\item 150 grs. nuez pelada
\item 1 lata grande de chícharos
\item 100 grs. queso rallado palmesano o gruyere,re
\item 3 yemas de huevo
\item 1 copa vino blanco seco 
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Muela la nuez y los chícharos colados y enjuagados hasta formar un
puré,, Échelos al caldo.  Revuelva la crema con las yemas y el vino.  Vacíe
esto al caldo hirviendo y retire inmediatamente del fuego. (No debe hervir
con la crema).  Sirva con el queso rallado.
\end{enumerate}

\subsection{CREMA DE JAIBA}

Fuente: \Tecnicas

\begin{itemize}
\item 1/4 kg. pulpa de jaiba
\item 1/3 taza puré de tomate 
\item 3 cucharadas cebolla finamente picada
\item 50 qrs. mantequilla
         1 1/4  litros agua con:
\item 1/2 cucharadita caldo de camarón en
            polvo
\item 1/2 cucharadita consomé de pollo en polvo 
\item 4 cucharadas crema agria
            cuadritos de pan fritos
\end{itemize}


\begin{enumerate}
\item Se limpia muy bien la pulpa de jaiba  pues suele tener
cartílagos adheridos as¡     como trozos de caparazón, que son muy
     peligrosos si se comen. 
\item Se pone a saltear en  mantequilla con la
cebolla y el puré, de tomate dejando que se fría hasta secar un poco. 
\item Se
muele en la licuadora con parte de  caldo preparado (el agua y los
concentrados de camarón y pollo); se vuelve a calentar y ya para servir se
agrega la crema agria,    disolviéndola muy bien en la sopa.  
\item Se puede
agregar un cuadrito más de mantequilla si gusta y servir con cuadritos de
pan fritos.
\end{enumerate}

\subsection{SOPA DE PANELA}

Fuente: \Tecnicas

\begin{itemize}
\item 1/4 kilo garbanzos
\item agua
\item  sal
\item 1 litro caldo de carne
\item 1 cucharada consomé, de pollo granulado
\item 3 dientes de ajo
\item 1 manojo hierbabuena
\item 3 cucharada perejil
\item pan frito
\item panela en cuadritos
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Los garbanzos se remojan desde el día anterior, y ya
esponjados se ponen a cocer  con agua y sal en olla express hora y cuarto
hasta que est,n tiernos. (puede utilizarse una lata de garbanzos ya cocidos
de la marca de su preferencia).  Se 1 limpian los garbanzos del hollejo que
los recubre,

\item Aparte se tiene un buen caldo de carne  sazonado con
consomé, de pollo, se vacían a   él los garbanzos.
          En un mortero o en molcajete se machacan hasta hacer una pastita
los ajos, la   hierbabuena y el perejil.  Se pone esta pastita en el fondo
de la sopera, se agregan allí¡   rebanadas de bolillo frito en aceite y
cuando rompa a hervir el caldo con garbanzos le  agrega a la sopera
colocando hasta el final  los cuadritos de queso panela.
\end{enumerate}


\subsection{ENCHILADAS DE AGUASCALIENTES}

Fuente: \Tecnicas

\begin{itemize}
\item tortillas medianas delgaditas
\item manteca o aceite
\item 10 chiles anchos medianos
\item 10 pimientas gorda
\item 1 raja canela
\item 6 clavos
\item 5 ajos medianos
\item 200 grs. queso rallado
\item sal 
\item pimienta
\item 2 cebollas desflemadas en rajas grandes
\item 10 chiles en vinagre 
\item 1/4 kilo cueritos en vinagre
\item 1 longaniza o chorizo
\item 3 calabacitas grandes
\item 3 papas blancas grandes
\item 4 zanahorias grandes
\item 1/4 kilo ejotes tiernos
\item 1 lechuga orejona
\end{itemize}

          MANERA DE HACERSE:
\begin{enumerate}
\item Se cuecen las verduras peladas y picadas  en cuadritos.  Aparte se
lavan los chiles, se  asan y limpian de venas y pepitas y se ponen a remojar
un agua hirviendo hasta que  se suavicen.  Se muelen con todas las especies.
Si se desea se puede agregar un huevo   entero crudo a esta salsa para que
se adhiera mejor.
\item Las tortillas (de la víspera) se introducen en esta salsa y de ah¡
se pasan a freír en  la manteca o aceite caliente donde se habrá     frito
antes el chorizo.  Se van pasando a un platón y rellenándose de cebolla y
queso  rallado.  Al final se espolvorean con la longaniza frita y las
verduras cocidas, los cueritos en vinagre y los chiles encurtidos.  Se  mete
al horno unos minutos y al salir se decora con la lechuga.
\end{enumerate}



\subsection{LOS HONGOS QUINTANILLA}

Fuente: \Tecnicas

\begin{itemize}
\item 1/2 taza de aceite de olivo o aceite
\item 1 cabeza de ajos, finamente picados
\item 2 chiles poblanos grandes, en rajas
\item 1/2 cebolla finamente picada
\item chile morita, limpio y molido, al gusto
\item 1 rama de epazote grande
\item 1/2 kilo de champiñones o clavitos,  setas, etc.
\item sal
\item pimienta
\item Más aceite,
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Se pone suficiente aceite a freír, con   sus dientes de ajo,
cebolla picada, rajas  de chile Poblano asado, chile mora y  rama de epazote.
\item Cuando estuvo bien frito, pero sin que se queme se agregan
los hongos crudos,  bien lavados y se dejan cocer un poco (1 /4 hora) para
que no se endurezcan y se les agrega más aceite,
\item Deberán tenerse bien tapados al hacerse  el cocimiento.
\end{enumerate}


\subsection{CALABACITAS RELLENAS}

Fuente: \Tecnicas

\begin{itemize}
\item 3/4 kg calabacitas medianas o grandes
\item 2 cucharadas cebolla finamente picada
\item 1 cucharada aceite o manteca
\item 100 grs. queso rallado
\item 3 cucharadas pan molido
\item 2 cucharadas mantequilla
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Las calabacitas se ponen a cocer en poca agua, unos veinte minutos
para que no  queden recocidas.  Se parten a lo largo, se  vacían de pulpa y
se acomodan los cascos   en un platón refractario engrasado de mantequilla.
Se pone a freír un poco de manteca o mantequilla, en ello se sofríen la
cebolla y la pulpa de la calabacita.  Se retiran    del fuego y se le agrega
el pan molido y el queso rallado.  Con ello se rellenan los cascos,
rectificando el punto de sal.  Se copetean con mantequilla y se meten al
horno     a que gratinen.
\end{enumerate}

\subsection{PESCADO EN TIKIN XIK}

Fuente: \Tecnicas

\begin{itemize}
         Este platillo es Maya y se sirve en las  costas de Campeche y
Yucatán; significa  "chile seco" aunque de hecho, más que chile lo que lleva
es achiote.

         Especial para hacerlo sobre las brasas y en tacos.

         Delicioso para día domingo o para una reunión informal a mediodía.

         DOS HUACHINANGOS DE UN KILO  DE PESO CADA UNO, le pide uno al
pescadero que les tronche la cabeza y la cola,  los abra a lo largo en dos y
les quite el espinazo. Si lo va a hacer usted sobre      las  brasas que no
le quiten las escamas; si   no  tiene parrilla al carbón y lo va a hacer  en
     el asador del horno, que s¡ le quiten     las  escamas, (cuando se asa
al carbón las     escamas se caen solas por el calor de la    llama viva
sobre la carne de[ pescado).  En el  molcajete haga una pastita con UNA
CUCHARADA DE ACHIOTE, EL JUGO DE  LA NARANJA AGRIA o (mitad vinagre - mitad
naranja dulce).  TRES DIENTES DE  AJO, SAL, PIMIENTA, PIZCA DE: COMINOS,
ORÉGANO, PIMENTÓN.  Con esta pastita unte el pescado por dentro y por fuera
y déjelo varias horas o toda la noche bien tapado en el refrigerador.

         Cuando ya lo vaya a asar rocíelo con un poco de aceite de oliva.
Áselo 10 minutos del lado sin piel (el pescado se asa abierto) y 15 minutos
del lado de la piel,

     Sírvalo saliendo del fuego teniendo a mano muchas tortillas calientes
para hacerse tacos con él y varias salsitas en distintas cazuelitas para
sazonar los tacos.  He aquí algunas sugerencias: Cebollas en escabeche,
salsa mexicana, aguacates en rebanadas o guacamote, salsa de chile pasilla,
chipotles adobados, chiles habaneros (cuidado, muy poquitos) machacados con
cebolla y naranja agria, etc., etc.

             Acompañe el pescado tikin-Xik con cerveza importada de la
"vecina república" (como dicen allá) de Yucatán; Carta  Clara o León Negro.

\subsection{PESCADO FRITO CON SALSA CAMPECHANA}

Fuente: \Tecnicas

\begin{itemize}
\item Pescado en filetes o en tiras (sin espinas)
\item 2 huevos
\item 1 taza harina
\item 1 taza leche
\item 1/8 cucharadita tomillo
\item 1 cucharadita sal
\item 1/8 cucharadita nuez moscada
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item El pescado cortado en tiras como de 3  por 10 cms., limpio de
espinas y rociado con jugo de limón y sal se sumerge para capearse en una
mezcla hecha en la siguiente forma:
\item Se separan las claras de las yemas, las claras se baten a punto
de nieve y las yemas se revuelven con la leche, harina, tomillo, sal y nuez
moscada.  Se agregan a las  claras batidas incorporando todo con movimientos
envolventes.  Uno por uno se van  capeando los trozos de pescado y se ponen
a freír en aceite muy caliente.  Ya fritos  se escurren sobre papel
absorbente y se pasan al platón donde se van a servir, para al  final
bañarse los pescados con la Salsa Campechana:
\end{enumerate}
\subsection{SALSA CAMPECHANA}

Fuente: \Tecnicas


\begin{itemize}
\item 3 cucharadas aceite
\item 1/2 cebolla
\item 2 dientes de ajo
\item 2 chilitos verdes
\item 2 cucharadas azúcar granulada
\item 1 cucharada consomé
\item pimienta
\item orégano
\item 1/2 hoja de laurel
\item 1 jitomate grande
\item 1 taza puré de tomate
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Se fríe en el aceite la cebolla con los ajos y chilitos picados
hasta que acitronen,   se agregan los demás ingredientes y se dejan   freír
hasta que est,n bien refritos unos 15 minutos,
\end{enumerate}


\subsection{LENGUA EN ESCARLATA}

Fuente: \Tecnicas

   
Receta de Dña.  Elena Quintanilla

\begin{itemize}
\item Lengua de res, de ternera o de cerdo
\item 2 cucharadas sal de nitro
\item 1 cucharadita sabor humo (se vende en droguerías)
\item 2 kg. de sal en grano
\item 1 litro de vino blanco seco 
\item cebolla
\item ajo
\item perejil
\item yerbabuena
\item romero
\item tomillo
\item laurel
\item clavo
\item pimienta
\item nuez moscada
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Se lava la lengua y se unta por todas partes con sal de nitro y
sabor humo.
\item En una tartera de barro o de porcelana se coloca una capa de sal
en grano (sal  de cocina), se asienta la lengua y se cubre con más sal.  Va
a quedarse en la parte baja del refrigerador de cuatro a nueve días.
\item Transcurrido el tiempo, se saca y se lava perfectamente.  Se pone
a cocer en el vino blanco con todos los demás ingredientes.
           Puede cocerse en olla express  durante una hora a fuego bajo o en
olla tapada durante tres horas.  Debe vigilarse que no le falte líquido, se
le agregará entonces agua.
\item Ya cocida se pela y se limpia de grasa y huesos si los tiene.
\item Se envuelve en manta de cielo y se  prensa colocándole encima
un peso  (puede ser el metate si no se tiene prensa).
\item La lengua escarlata es deliciosa como botana o fiambre.  Puede
constituir parte del relleno de galantinas de aves. En escabeche o en
ensaladas es deliciosa.
\item Antiguamente se utilizaba mucho la lengua escarlata; hoy casi
no se encuentra en las salchichonerías finas.  Conviene hacerla de vez en
cuando por ser tan  fino y delicioso platillo.
\end{enumerate}


\subsection{GALLINA EN MOLE DE CIRUELA}

Fuente: \Tecnicas

\begin{itemize}
\item 1 gallina
\item 250 grs. mole en pasta
\item 150 grs. ciruela
\item 100 grs. almendra
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item La gallina (puede hacerse también con  pollos, naturalmente)
se parte en piezas y se pone a cocer en agua con sal, cebolla, ajos, hierbas
de olor, etc. hasta que esté muy tierna, se debe procurar que quede  en poco
caldo y éste muy concentrado y  sabroso.

\item Aparte se habrán deshuesado las ciruelas y dado un hervor en
poquísima agua  tan sólo para que se ablanden.  Las almendras que se habrán
puesto a blanquear  desde la víspera, se tendrán fritas en mantequilla o
doradas,

\item Se fríe el mole comercial, agregando el caldo del ave y
dejándolo sazonar rectificando su punto de sal.  Se agrega el ave,  las
ciruelas y las almendras y se deja cocer  a fuego suave hasta que esté
espeso y sabroso.
\end{enumerate}


\subsection{POLLO EN ESCABECHE ORIENTAL }

Fuente: \Tecnicas

             RECAUDO:
\begin{itemize}
\item 4 pimientas gordas
\item 5 clavos de olor
\item 8 pimientas chicas
\item 1/2 cucharadita orégano tostado
\item 1/2 cucharadita cominos
\item 2 cucharaditas sal
\item 1 1/2 Cucharadas jugo naranja agria o
             vinagre
\item 8 dientes de ajo tostados
\item 2 Cucharadas manteca
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Se hace una pasta moliendo todos los ingredientes en el
molcajete y untando con ello un pollo de buen tamaño.  Se deja macerando en
este recaudo, en la parte baja  del refrigerador unas horas o toda la noche
para que se impregne bien de los sabores.
\item Después de ese tiempo se pondrá a cocer el pollo en tres tazas
de agua agregándole otros dientes de ajo, sal y un poquito de orégano,
\end{enumerate}


\subsubsection{ESCABECHE PARA POLLO ORIENTLA}

Fuente: \Tecnicas

\begin{itemize}
\item 5 cebollas en rebanadas delgadas
\item 10 Pimientas chicas
\item 2 dientes de ajo
         1/4   cucharadita orégano
         1/2   cucharadita sal
           1/2   Taza jugo de naranja agria o vinagre
\item 4 chiles güeros tostados

\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Mientras el Pollo se cuece, aparte, se mezclan todos los ingredientes
del escabeche y se dejan reposar media hora.  Cuando  el pollo está cocido,
se saca y se reduce su  caldo hirviéndolo fuertemente hasta que  rinda una y
media taza en total.  Se vuelve  a agregar el Pollo pero ahora con los
ingredientes del escabeche.  Se deja hervir  a fuego muy suave, bien tapado,
unos 20 minutos.  Se sirve acompañado de tortillas y adornando con los
chiles güeros.
\end{enumerate}

\subsection{LOMO EN TAPADO}

Fuente: \Tecnicas

         Receta de la Srita.  Ma. del Carmen Fernández S.
\begin{itemize}
\item 1  kg. Lomo de cerdo
\item 1  Cucharada manteca o aceite
\item 2  chiles pasilla
\item 3  dientes de ajo
\item 4  pimientas gordas
\item 1/2   Taza cebolla picada
\item 1/2   Taza jitomate en puré
\item 6  tomates verdes
\item 100 grs. jamón cocido
\item 2  piezas chorizos (chicos)
\item 1  puñado almendra y pasas
\item 1  puñado aceitunas
\end{itemize}

        Manera de hacerse:

\begin{enumerate}
\item 
           Se sancocha el lomo en aceite o manteca sin que llegue a dorar,
se retira y se deja enfriar un poco mientras el chile pasilla previamente
asado, limpiado y remojado;  se muele con el ajo y las pimientas a formar
una pastita; con ello se unta el lomo por  todos lados, se rebana y se
regresa al aceite
        a acabar de freírse.  En esa misma grasa se  fríe cebolla, el
jitomate y tomate, los chorizos rebanadas y el jamón, agregando hasta el
final las almendras, pasas y aceitunas, se  da su punto de sal, se tapa y se
deja cocer a        fuego suave una hora.
\item Se sirve con un acompañamiento de papas y lechuga.
\end{enumerate}


\subsection{COCHINITA PIBIL}

Fuente: \Tecnicas


            Cantidades para 6 personas
Para una cochinita de 10 kgs. calcular 5 veces más todos los
ingredientes.
\begin{itemize}
         1   kg. carne de puerco con grasa (falda)
           hojas de plátano
        50  grs. achiote
        2   chiles anchos desflemados y remojados
        1   taza jugo de naranjas agrias
           Sustituto: 1/2 taza jugo naranja, 1/2 taza vinagre
\item 10  dientes de ajo
\item 1   rama canela chica
\item 10 pimientas gordas
\item 1   cucharadita cominos
\item 1   cucharadita orégano
\item 1   cucharadita sal
\item 1   cucharadita concentrado de pollo granulado
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Se hace un adobo (En Yucatán "recado") con las especies finamente
molidas  (canela, pimienta, cominos), los ajos machacados, orégano, achiote,
chiles molidos,   sal, concentrado de pollo y se disuelve en  el jugo de
naranja agria.  Con ello se adoba la carne por todos lados.  Se coloca sobre
las hojas de plátano.
\item En  algunos hogares agregan cebolla re bañada y desfiemada a la
carne, también   pueden agregar rebanadas de moronga de  puerco  en
sustitución del buche de la cochinita relleno de moronga.
\item Se  hace un paquete con la carne envuelta dentro de las hojas de
plátano.  Se pone  a cocer en vapor o al horno, unas 3 horas.
\item Si es al vapor se puede hacer una cama de olotes dentro de una
cacerola grande,
   cubrirlas con agua y sentar sobre ellos la carne envuelta.  Si es al
horno deber  envolverse en suficientes hojas de plátano para que no vayan a
perder humedad las que están próximas a la carne.
       Se sirve caliente acompañada con tortillas y salsas al gusto o salsa


\subsubsection{IXNI PEC}

Fuente: \Tecnicas

\begin{itemize}
\item 1 jitomate grande pelado y picado
\item 1/2 taza jugo de naranja agria
\item 1/4 taza de cebolla picada
\item 3 chiles habaneros picados
\item orégano, sal y pimienta
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Se revuelve todo y se pone en una salserita.
\end{enumerate}
   

\subsection{MUK-BIL POLLO}

Fuente: \Tecnicas


\begin{itemize}
\item 1/4  kg. unto
\item 3 cucharadas achiote
\item 1 pollo partido en piezas
\item 1/4  kg. lomo de puerco en trozos
\item 6 dientes de ajo
\item 1 cucharadita orégano
\item 1/2  cucharadita cominos
\item 1 cucharadita vinagre
\item 1 chile habanero
\item 1 ramita epazote
\item 3/4  tazas puré de tomate 
\item 4 tazas Nixtamal o harina para tamales
\item 2 cucharaditas sal
\item hojas de plátano
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Se fríe el unto cortado en trocitos hasta que suelte toda la
grasa y se hagan chicharrón los trocitos.  Se deja enfriar.  Puede usarse
manteca de puerco si no se encuentra el unto pero deber  estar derretida.
\item Mientras tanto se pone a cocer el pollo y la carne de puerco
con agua hasta que los cubra, tres dientes de ajo (asados preferentemente),
sal, un rabo de cebolla y una pizca de orégano.
\item El achiote se des­ le en un poco de agua,  vinagre o jugo de
naranja agria hasta hacer  una pastita.  De ello se pone una cucharada  a la
manteca derretida, otra al caldo en que  se está cociendo la carne y la
tercera va en el recado.
\item Los ajos y el orégano se asan envolviéndolos en un papelito de
aluminio el que de  cuando en cuando se voltea mientras está sobre el comal,
se muelen en el molcajete  con los cominos, el chile habanero, epazote  y
achiote.  Todo esto se fríe agregando el puré de tomate y ya chinito se le
añadir  la carne de pollo habiéndole quitado los  huesos y la de puerco con
algo de caldo hasta que haga un guiso sabroso.
\item Se prepara el tamal amasando el nixtamal con su sal, la manteca, los
chicharroncitos del unto y el caldo o agua necesaria para tener una masa
suave.  Se apartan dos tazas de caldo y se ponen a hervir en ello tres
cucharadas de harina de tamal para hacer un "kol", esa salsa espesa tan
usada en Yucatán.
\item Sobre un platón refractario se extienden las hojas de plátano con la
parte brillosa hacia adentro, hacia el tamal.  Se extiende la mitad de la
masa.  Se rellena con las carnes en recaudo, se cubre con la salsa de
"kol" y encima se extiende la tapa del tamal con la masa ya extendida sobre
otra  hoja de plátano, se cubre con varias hojas  y se mete a horno moderado
una hora y   media.  Se sirve.
\end{enumerate}


\subsection{POLLO EN CUÑETE}

Fuente: \Tecnicas


\begin{itemize}
\item 1 pollo grande partido en piezas
\item 100  grs. tocino en rebanadas
\item 2 cebollas grandes
\item 2 jitomates grandes
\item 3 dientes de ajo
\item 1 lata de piña en rebanadas 
\item 1 papa grande
\item 1 plátano macho, en rebanadas, Ya  frito
\item 1 puñado de cacahuates
\item 1 lata de chícharos o 1/4  kg. frescos
\item 3 chinchayotes o calabacitas
\item 1 elote en rebanadas
\item 1 lata chiles güeros, chilacas 
\item 100 grs. masa para tortillas
\item sal
\item  pimienta
\item hierbas de olor
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Se hace en la olla de cocimiento lento  o en su defecto, en una
olla de             barro con capacidad para dos a tres litros.
\item En el fondo se colocan unas rebanadas de tocino, de cebolla y
de jitomate, sobre ello algunas piezas de pollo.
\item Se van intercalando piezas de verduras o de frutas, en
rebanadas, alternando  con más rebanadas de tocino, cebolla, jitomate y pollo.
\item Se va salpimentando cada capa, y así hasta llenar la olla.
\item Se esparcen los cacahuates y los chícharos.
\item Se tapa la olla lenta, o la de barro con  masa para tortillas
procurando que cierre herméticamente.
\item A fuego lento debe cocinarse varias horas hasta que todo esté
cocido.
\item Se destapa y se sirve inmediatamente,  adornando con las chilacas.
\end{enumerate}


\subsection{CUETE EN ALMENDRADO}

Fuente: \Tecnicas

\begin{itemize}
\item 1 cuete de 1 1/2 kgs. mechado
\item sal
\item pimienta
\item rabos de cebollas,
\item dientes de ajo
\item hoja de laurel
\item agua hasta cubrirlo
\item 100 grs. almendra blanqueada
\item 1/2 cebolla entera, claveteada con 3 clavos de olor
\item 1 raja canela
\item 1 Cucharada mole o pipián en pasta.
\item 1/2 pieza bolillo duro
\item 1/2 taza puré de tomate 
\item 1 cucharada consomé, de pollo para sazonar 
\item 3 cucharadas manteca
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item El cuete mechado se pone a freír para que dore por todos lados
y acto seguido se le agrega el agua y todos los ingredientes arriba
mencionados y se pone a cocer a fuego suave varias horas hasta que est, muy
tierno y el agua en que se coció se haya reducido hasta una taza.

\item En manteca se ponen a freír las almendras, la cebolla con clavos y el
bolillo duro,  se agrega el mole o pipián y la canela a que se frían también
y por último el puré de tomate dejando que se sazone y se ponga chinito;
agregar el consomé, sazonador.
\item Se aparta el cuete y se rebana ya frío, mientras que su jugo se va a
moler en la licuadora o metate con todo lo que tenga de rabos de cebolla,
etc., recocidos en él,  se muele con lo frito anteriormente y quedará una
salsa espesa y tersa.
\item Se vuelve esta salsa a la cazuela, se agregan allí las rebanadas de
cuete y un poco de agua si hiciera falta para que vuelva a hervir lentamente
y tome su punto unos 20 ó 30    minutos más.  Se pueden agregar aceitunas
verdes y chiles largos chilacas, si se desea,   dejando que hiervan unos
minutos más dentro de la salsa.
\end{enumerate}


\subsection{LOMO DE PUERCO EN RELLENO NEGRO}

Fuente: \Tecnicas

\begin{itemize}
\item 1 kg. lomo de puerco, abierto para rellenar
\item 6 chiles anchos
\item 6 dientes ajo, asados
\item 1/2 cebolla, asada
\item 1/2 cucharadita orégano
\item 2 chorizos fritos
\item 1/2 plátano macho, picado y frito
\item 2 huevos duros cocidos
\item 2 jitomates grandes
\item 2 cucharadas epazote, picado
            manteca, sal, pimienta, lo necesario
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Los chiles se ponen "a quemar" en horno muy bajito durante hora y
media o hasta que estén negros.  Se desvenan y limpian  y se les da un
hervor en poca agua con sal.
\item Se muelen los ajos, cebolla, y orégano a formar una pasta, Se fríe el
chorizo en manteca, agregando ah¡ el plátano macho,  y cuando hayan dorado,
se fríe también  la pasta de chile unos minutos.  Esto se divide en dos
partes: una se revuelve con los huevos duros picados y ello será el relleno
que se unta en el lomo abierto.  Enrollado  el lomo (si se quiere se puede
enrollar y  cocer dentro de un lienzo de manta de cielo), se coloca el lomo
en una cacerola grande. El resto del chile frito se deslíe en agua y se baña
el lomo.  Se pone a cocer a fuego suave hasta que la salsa se haya reducido
y esté casi seca.  Se saca el lomo, (se le quita el lienzo si lo tiene) y en
la salsa se agregan los jitomates asados y pelados y las ramas de epazote,
todo ello finamente picado, Se tapa y deja hervir a fuego fuerte 10  mins,
para que nada más se so-asen los jitomates dentro de la salsa de chile.  Se
baña  el lomo con la salsa y se sirve, decorando
      el platón con verduras frescas de temporada.
\end{enumerate}

\subsection{ANTIGUO MOLE NEGRO OAXAQUEÑO}

Fuente: \Tecnicas

           Receta de doña Adela G. de Calderón
1848-1946 Tlaxiaco, Oaxaca

                (Cantidades para 12 personas)
\begin{itemize}
\item 25   chiles chilguatle (o en su defecto chiles mulatos)
\item 1/4  kg. chiles pasilla
\item 100  grs. almendra
\item 100  grs, nuez
\item 100  grs. ajonjolí
\item 50   grs. semillas del chile
\item 2 tortillas, 1 bolillo
\item 2 hojas de aguacate
\item 2 cuadros de chocolate
\item 50  grs. pasitas
\item 1 rollito de canela entera
\item 3 clavos de olor
\item 1 ramita de mejorana, tomillo y orégano
\item 2 cebollas grandes de rabo
\item 1/2  kg. tomate verde chico (miltomates)
\item 1 kg. jitomate
\item jengibre
\item pimienta
\item sal al gusto
\item una cabeza de ajos
\item un guajolote o una gallina
\item un pollo
\item un kilo de carne de puerco
\item manteca, la necesaria
\end{itemize}

  PROCEDIMIENTO:

\begin{enumerate}
\item Los chiles se limpian con un paño húmedo, se desvenan y se limpian de
semillas,  se ponen a freír o a asar pero cuidando no se quemen porque
amargan, Las tortillas se tateman a que se ennegrezcan pero tampoco se
carbonicen.  El ajonjolí, las semillas, las hojas de aguacate, el bolillo y
la cabeza     de ajos se asan a que tuesten.  Las almendras, las nueces, las
pasas, la canela, los clavos, hojas de olor y cebollas se fríen en manteca a
que doren.  Cuando todo está listo, se muele a que quede muy fino, (Nota:
llevarlo a moler a un molino de nixtamal si no se sabe trabajar el metate)
\item Mientras se muele el recaudo se pone a cocer la carne con sus propios
olores (ajos, cebolla, hierbas de olor) y agua para rendir dos litros de
caldo.  Aparte se pone a  cocer el jitomate y tomate y ya cocidos se  muelen.
\item Cuando se tenga lista la molienda de  chiles y especies se refríe en
manteca en  una cazuela de barro de tamaño suficientemente grande.  Debe
refreírse a que quede  chinito pero que no amargue.  Cuando esté  en su
punto se agrega el tomate molido y  se vuelve a freír a que quede chinito.
Se  añade el chocolate que se irá desbaratando;  se trabaja siempre con
cuchara de palo.
\item Cuando vuelve a quedar en su punto se  agrega el caldo-; la carne, NO,
porque se  desbarata, sino al día siguiente.  Se deja sobre fuego bajo
meneando de vez en cuando  a que sazone.
\item Se hace desde la víspera pues los moles recalentados saben mejor,
         El día que se sirva, se le añade la carne y se recalienta a fuego
bajo, sobre brasas y mucho tiempo, mucho tiempo, a que caliente bien y no se
arrebate.
\item Este mole no lleva ajonjolí encima.
\end{enumerate}

\subsection{PATO EN PIPÍAN VERDE}

Fuente: \Tecnicas

\begin{itemize}
\item 1 pato
\item 3 rabos de cebolla
\item 1/2 kg. tomate verde
\item 3 chiles serranos
\item sal y pimienta
\item 200 grs. pepita molida
\item 1/4 taza grasa del pato
\item 3 hojas verdes de lechuga
\item manojos de cilantro y perejil
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Se pasa el pato por la llama viva para  poderlo descañonar muy
bien pues por lo general son muy reacios a desplumarse.  Se
       lava y se seca.  Se pone a freír en una cacerola grande y gruesa sin
nada de grasa por ser  un animal que tiene muchísimo cebo; conforme se va
dorando por todos lados se va quitando la grasa que vaya soltando.  Se
guarda la grasa para usarse después.
\item Mientras el pato se fríe se ponen a cocer sus menudencias y
pescuezo en medio litro de agua con los rabos de cebolla, sal y pimienta; a
la hora de haber estado hirviendo se agregan allí los tomates verdes y el
chile serrano para que se cuezan ligeramente unos diez minutos.  Ya
semi-cocidos se sacan y se muelen en la licuadora junto con todas las hojas
verdes: de lechuga, cilantro       y perejil.
\item Cuando el pato haya dorado por todos lados se tapa y se deja cocer
en su jugo a fuego suave una hora y media, Al cabo de ese tiempo se destapa,
se pasa el pato a un lado y en la grasa y jugo que haya dejado se fríe la
pepita molida durante cinco minutos, se agrega el tomate verde y las hojas
molidas, se vuelve a meter el pato dentro de esta salsa agregando las
menudencias ya cocidas y el caldo en que se cocieron; se le  da el punto de
sal y pimienta y se vuelve a  tapar a que hierva suavemente una hora  más o
hasta que tome cuerpo el pipián.
\item Se sirve acompañado con hojas de lechuga a los lados ¡y unas
quesadillas de queso y rajas, refritas, le van muy bien!
\end{enumerate}


\subsection{MANCHAMANTELES TRADICIONAL}

Fuente: \Tecnicas

\begin{itemize}
\item 2 pollos
\item sal y pimienta
\item 2 dientes de ajo
\item 4 cucharadas concentrado de pollo
\item 100 grs. chiles anchos
\item 2 cucharadas ajonjolí
\item 50 grs. almendra
\item 1 raja canela
\item 400 grs. puré de tomate 
\item 1 cucharadita jugo Maggi
\item agua la necesaria
\item 3 manzanas
\item 3 peras
\item 1 camote
\item 2 plátanos machos
\item 2 cucharaditas azúcar
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Los pollos se parten en piezas, se limpian y descañonan; se
hace una pasta con  el concentrado de pollo y los dientes de ajo  machacados
y en ello se revuelcan las piezas de pollo poniéndolas inmediatamente
después a freír en una cazuela grande, en aceite o manteca al gusto, hasta
que estén doradas.
\item Los chiles se lavan y desvenan y ya frito el pollo, se saca de
la cazuela y en el mismo aceite se ponen a freír los chiles con el
ajonjolí, almendra y canela.  Estando esto ligeramente dorado, se saca y se
muele en la licuadora con el puré‚ de jitomate y jugo  Maggi.  Se regresa a
la cazuela y se vuelve  a freír lo molido hasta que quede "chinito", se
agrega el pollo, se sazona, y se agrega el agua necesaria hasta que el
caldillo de chile esté ligeramente aguado.  Se agregan las frutas, camote y
plátanos pelados rebanados y crudos, el azúcar y se deja cocer a fuego manso
hasta que todo est  cocido,  la salsa se haya espesado nuevamente en la
cocción del pollo y frutas, y haya tomado sazón.
\end{enumerate}


\subsection{MOLITO DE OLLA}

Fuente: \Tecnicas

\begin{itemize}
\item 1/2 kg. carne de puerco maciza
\item 1 pollo partido en piezas
\item 3 cucharadas mole 
\item 4 dientes de ajo picados
\item 1/2 cebolla picada
\item 1/4 taza puré de tomate 
\item 2 cucharadas consomé de pollo granulado
\item al gusto: elotes, calabacitas, ejotes, chayotes, chinchayotes, xoconoztles, etc.
\item 1/2 kg. masa de maíz
\item 2 cucharadas manteca de puerco
\item sal y pimienta al gusto.
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item En manteca de puerco se pone a freír el ajo y la cebolla dentro
de una olla grande, preferentemente de barro.  Se deslíe allí el mole
preparado dejándolo freír unos minutos pero sin que vaya a amargarse, se
agrega el puré de jitomate y el consomé de pollo y se deja freír nuevamente
hasta que se ponga chinito.  Se agrega ahora el agua  necesaria para cubrir
las carnes, que se irán introduciendo a la olla alternando con las verduras
de más dura cocción (elotes, ejotes) y revolviendo con una cuchara para que
la salsa de mole quede bien mezclada.
\item Todas las verduras deberán ir cortadas en partes chicas, fáciles de
comer.  Al cabo de  media hora se agregan los chayotes, y xoconoztles y por
último las calabacitas.  Si se va a poner raíz de chayote (chinchayote) ésta
deberá cocerse aparte, para poderla pelar ya cocida y así agregar al mole:
el agua en la que se haya cocido se descarta.

\item Mientras se va cociendo el mole se amasa con un poco de manteca
de puerco, sal y pimienta la masa de maíz y se forman pelotitas ahuecándolas
con la punta del dedo y rellenándolas de una hojita de epazote (estos son
los chochoyotes).

\item Cuando falte ya una media hora para servir el mole, se le agregan
los chochoyotes  para que se cuezan en el caldo.  El mole de olla es casi
tan aguado como una sopa, de  manera que habrá que calcular la cantidad  de
agua que necesite.
\end{enumerate}

\subsection{MOLE DE OLLA EN VERDE}

Fuente: \Tecnicas

\begin{itemize}
\item 1 kg. pulpa de res
              consomé de pollo  granulado
\item 1/2 kg. tomate verde
\item 1/2 kg. calabacitas
\item 1/2 kg. elotes
\item 1/2 kg. ejotes
\item rajas de poblano
\item verdolagas
\item ajo, cebolla, epazote.
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Se pone a cocer la pulpa de res partida en trocitos en un litro
de agua, con sal, un rabo de cebolla, un diente de ajo, hoja de laurel y
tres pimientas gruesas.  Mientras  tanto, se cuecen aparte los tomates
verdes o se asan y se muelen con una ramita de epazote.  Ya cocida la carne
se le agrega el tomate verde molido y los elotes partidos en pedazos chicos,
se deja que suelte el hervor  y se agregan los demás ingredientes partidos
en trozos del tamaño de la carne.  Se deja hervir hasta que todo est‚ cocido
y tome su sabor el molito.
\end{enumerate}


\subsection{"AMARILLITO"}

Fuente: \Tecnicas

                Receta de Doña Oiga Tamayo
            esposa del pintor Rufino Tamayo.

\begin{itemize}
\item 1  1/2 kg. maciza y codillo de cerdo
\item 1 cabecita ajo
\item 1/2 cucharadita cominos
\item 15 chiles guajillos
\item 1/2 kg. tomate verde
\item 3 jitomates
\item 1/4 kg. calabacitas chochoyotes
\item 1/4 kg. ejotes
\item 1 hoja de acullo o hierba santa
\item 2 hojas de aguacate
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Se ponen a cocer las carnes con ajo, cebolla, hierbas de olor,
etc. La cabeza de ajo asada y los cominos se muelen con los 15 chiles
guajillos que habrán sido igualmente asados, remojados y molidos, Debe
quedar esto una pastita no aguada.  Los tomates y  jitomates se asan y pican
o muelen, al gusto.
\item Se pone, pues, a freír la pasta de chiles y ajos, cuando está
"chinita" se agregan los jitomates y tomates, se deja cocer hasta que sazone
y se le agrega entonces la carne y los ejotes partidos, las calabacitas
partidas a lo largo y los chochoyotes que se hacen así: a la masa de maíz se
le agrega un poco de queso rallado, sal, manteca y polvo de orégano, se
amasa y se forman bolitas del tamaño de una canica grande, haciéndoles un
hueco en el centro.
\item Cuando se vaya a servir se le agregan desmenuzadas, las hojas de acullo
y de aguacate.
\end{enumerate}

\subsection{BIRRIA DE GUADALAJARA}

Fuente: \Tecnicas

\begin{itemize}
\item 3/4  kilo costillar de carnero
\item 3/4  kilo costillar de ternera
\item 1 1/2 kilo falda de puerco
\item 6 chiles anchos
\item 3 chiles guajillo
\item 10 chiles cascabel
\item 18 pimientas gordas
\item 4 clavos de olor
\item 1 cucharada sal
\item 1/4  cucharadita orégano
\item 1/4  cucharadita cominos
\item 1/4  taza vinagre
\item 6 dientes ajo asados
\item 1/2  cebolla mediana asada
\item 1 lata puré‚ de tomate 
\item 1/2  taza cebolla finamente picada
\item orégano para espolvorear
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item La carne muy bien lavada se raja con un cuchillo filoso y se unta con
sal.  Se preparan los chiles asándolos y remojándolos en agua caliente media
hora hasta que suavicen.
\item Los chiles se escurren del agua en que se remojaron y se ponen en la
licuadora con todos los demás ingredientes excepto los tres últimos.  Se
muele hasta hacer una pasta  con la que se untan las carnes por todos lados,
se envuelve la carne en plástico o en  hoja de maguey y se deja reposar
varias  horas.


\item La birria debe ser hecha en barbacoa,  es decir, en un hoyo en la
tierra, pero se  puede hacer sobre la estufa colocando una  cacerola grande
y gruesa con una taza de agua en el fondo; se coloca una parrilla donde se
pondrá la carne de manera que ésta  no toque el agua.  Se tapa la cacerola
sellándola alrededor de la tapa con una masa hecha de harina y agua.  Se
deja cocer a fuego  suave tres horas y media.

\item Se destapa, se pasa la carne al platón  donde se vaya a servir
conservándolo al calor; si hubiera soltado mucha grasa, se quita ésta del
caldo que haya quedado en el  fondo de la cacerola y que deberá ser
aproximadamente 2 tazas, si no hubiera tanto caldo se le puede agregar agua
(en la que se remojaron los chiles) y ya sin mucha grasa se  pone a freír
agregando allí la lata de puré  de jitomate y dejándolo refreír 20 minutos.
Se baña la carne con la salsa y se sirve acompañado de cebolla picada,
orégano para espolvorear y tortillas calientes.

\end{enumerate}

\subsection{REVOLTIJO (ROMERITOS) (TORTITAS DE CAMARÓN)}

Fuente: \Tecnicas

\begin{itemize}
\item 1 1/2 kilo romeritos
\item 8 nopales tiernos
\item 4 papas
\item 200 grs. camarón seco
\item 4 huevos
\item 1 cucharada harina o pan rallado o
\item 1 taza puré de papa 
             aceite para freír
\item 2 cucharadas caldo de camarón o
\item 1 lata mole en pasta
\item 125 grs. chile ancho
\item 125 grs. chile pasilla
\item 1 lata puré de tomate (grande)
             sal, pimienta, orégano
\item 1 cucharadita canela en polvo
\item 1/2 cucharadita clavo en polvo
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Se limpian los romeritos quitándoles la raíz y tallo blanco que
es muy duro; se lavan y escurren y se ponen a hervir 20 minutos en agua con
sal y una pizca de tequesquite o carbonato, Se escurren de esa agua,
enjuagan y se reservan.
\item Mientras tanto se limpia el camarón seco de cabeza y patas; se
apartan los más grandes y se les quita el cascarón lo más posible, se ponen
a dar un hervor de lo minutos, se cuelan y se reservan.  Los demás camarones
secos más chicos se ponen en una  charola de horno y se meten a horno suave
una media hora para que se sequen bien y  se puedan moler.  Al salir del
horno deben enfriarse completamente antes de molerse.
\item Se muelen muy finito y se mezclan con harina, pan rallado o con la
taza de puré de papa (el puré hace que las tortas de camarón  queden muy
esponjadas v suaves).
\item Se baten las claras de huevo a punto de nieve, se agregan las
yemas una a una y después se revuelve (con movimiento envolvente) el camarón
molido ya preparado.  En  aceite muy caliente se van friendo las tortitas de
camarón a que doren por todos lados,  se sacan y dejan escurrir sobre papel
absorbente.  Se van a agregar al revoltijo hasta el  final para que no se
desbaraten.
\item Se prepara el mole; (si son los chiles secos, se asan, limpian,
remojan y muelen) si  es el mole se pone a freír en suficiente  manteca de
cerdo (o aceite, al gusto) sin dejar que se queme y amargue, se agrega el
puré de  tomate, se sazona con caldo de camarón y se deja freír hasta que
se ponga "chinito" esto es que la grasa brote a borbotones.  Se agregan allí
los romeritos, los nopales, partidos y cocidos (muy  bien escurridos y sin
baba), las papas partidas en cuartos, los camarones secos, el clavo  y
canela molidos, sal, pimienta orégano y  un poco de agua y se deja cocinar a
fuego suave para que tome su punto, agregando  las tortitas de camarón,
veinte minutos antes de servir.
\end{enumerate}

\subsection{CREPAS DE HUITLACOCHE a la ALTA COCINA MEXJCANA del CLUB
  DE INDUSTRIALES}

Fuente: \Tecnicas


         MASA PARA LAS CREPAS
         (rinde 18 crepas delgadas)
\begin{itemize}
\item 1 taza lecho
\item 1 taza harina
\item 2 huevos
\item 1 cucharadita sal
\item 1/2 cucharada estragón molido
\item 2 cucharadas mantequilla derretida
\end{itemize}


        Para hacer las crepas se baten todos los ingredientes para integrar
una masa que se deja reposar media hora.  Se hacen las crepas en un
sartencito al tamaño de la crepa y  en el cual se derritió la mantequilla de
la  mezcla.  La primera crepa frecuentemente se hecha a perder pues es la
que absorbe el    resto de la mantequilla del sartén, y se puede decir que
lo cura,- de ahí en adelante, no  se agregue más grasa, la masa ya la tiene
y  las crepas no se pegarán.  Se trabaja sobre  fuego suave, el sartén no
debe estar muy  caliente; se vacía un poco de la masa y se voltea el sartén
para cubrir el fondo completarnente en una capa delgada; se deja sobre  el
fuego 2 mins. aprox. hasta que haga burbujas, se voltea y se deja medio
minuto más;  no deben quedar doradas las crepas, sino  transparentes.

       Ya frias las crepas se pueden guardar,  tapadas, en el refrigerador
hasta por una semana.


\subsubsection{ Relleno de Huitiacoche}

Fuente: \Tecnicas


\begin{itemize}
\item 1 kilo huitlacoche (hongo negro del maíz) 
        o dos latas de Huitlacoche 
\item 3 cucharadas cebolla finamente picada
\item 1 diente ajo finamente picado
\item 3 cucharadas epazote picado
\item 3 cucharadas aceite o mantequilla
\item 1 pechuga de pollo cocida y deshebrada
\item 1 litro crema agria
\item 1/4 kilo queso manchego rallado
\item  cuadritos de mantequilla
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Se separa el hongo del resto del elote,   descartando este último; se
pica el hongo  muy finamente.
\item En un sart‚n grande se pone a freír el ajo y la cebolla en la grasa
hasta que transparente, se agrega el epazote y el huitiacoche, se le da su
punto de sal y pimienta y después de freirse 5 minutos, se tapa y se  deja a
fuego suave para que suelte su jugo,  otros 10 minutos.
\item Se rellenan las crepas con el Pollo deshebrado y un poco de­
huitiacoche escanciándole el jugo, Y se acomodan en un platón refractario
engrasado con mantequilla.  Se cubren las crepas con la crema agria,
agregando un poco más de sal, por último el  queso rallado y trocitos de
mantequilla repartidos encima; se hornea 20 m¡os. hasta que gratine (se
funde y dora el queso).  Se sirven inmediatamente.
\end{enumerate}



\bibliography{recetas}

\end{document}

%Local IspellParsing: latex-mode
%LocalWords:  dmg
%Local IspellDict: english
