
% Chiles rellenos

Fuente: Diario Reforma del día (I don't know :) 1996. Verónica Torres 

"Mi libro no es un recetario ni un libro de cocina. Mi labor es
investigar las recetas y comprobar que salgan. No son mías, es una
investigación de campo", afirmó el chef Ricardo Muñoz Zurita, autor
del libro, aun inédito "Antología de los chiles rellenos de México".
Con estas recetas cualquier persona puede obtener una buena
preparación de chile porque he tenido el cuidado de hacer todo tipo de
especificaciones, destacó.  "Porque todas estas recetas están
comprobadas, todos los ingredientes están medidos, probados, pesados,
todo. Es un trabajo muy minucioso".


%Chiles rellenos de México 



%                  Verónica Torres 


%                  Es el principio y el fin de la gastronomía nacional


%                  LA ANTOLOGIA

%                  El chile relleno, preparación sofisticada y laboriosa de la gastronomía mexicana, comenzó a hacerse
%                  a principios de la Colonia. Muchas de sus preparaciones han evolucionado retomando las recetas
%                  tradicionales, con el auge de la cocina contemporánea nacional. 
%                  Dado que el chile es principio y fin de la gastronomía mexicana, el chef Ricardo Muñoz Zurita se ha
%                  interesado en preparar específicamente una antología sobre chiles rellenos.
%                  "En nuestra cocina faltan muchos registros. Siempre que se habla de cocina mexicana se retoman
%                  los platos consentidos y vanagloriados como moles, chiles en nogada y pozole, pero nosotros
%                  comemos más que eso". 
%                  Así, durante más de dos años se dedicó a recopilar material sobre chiles rellenos, y hoy ya tiene
%                  conformado un gran libro, inédito, sobre el tema.
%                  Titulado "Antología de los chiles rellenos de México", el texto visualiza al chile desde sus diferentes
%                  tipos, sus distintos rellenos, dónde el chile puede ser una lujosa botana, un maravilloso entremés, una
%                  ensalada, el plato fuerte de una cena muy elegante y hasta un desconcertante postre.


%                  AYER, HOY Y SIEMPRE


%                  Muñoz Zurita explicó que las recetas antiguas de chiles rellenos eran hechas de picadillo de carne
%                  principalmente, sin importar el tipo de chile, pero que hoy ya se encuentran recetas hasta de
%                  pescados y mariscos que son de las más contemporáneas, de hace unos 60 ó 70 años.
%                  Chiles existen decenas en el mercado, pero no todos se pueden rellenar, añadió, ya que por su
%                  anatomía resulta casi imposible. Pero de todos los chiles que se rellenan, el poblano y el jalapeño son
%                  los más utilizados.
%                  En otros países también hacen chiles rellenos, pero son por imitación, resaltó, específicamente en
%                  Turquía, Grecia y Estados Unidos. 
%                  "Son imitaciones muy burdas ya que ocupan el pimiento morrón que es muy insípido después de
%                  asarse".


%                  DE NORTE A SUR


%                  Tan populares como el mole, los chile rellenos cuenta con preparaciones tan espléndidas como lo es
%                  el chile en nogada o los chiles rellenos de picadillo en caldillo de jitomate.
%                  Sería difícil marcar una regla general para definir una receta de chile como específicamente del
%                  norte, centro o sur, afirmó Muñoz Zurita, porque el poblano invadió el País completo, tal vez por su
%                  buen sabor y por ser el más fácil de rellenar. 
%                  Es cierto que fueron la mayoría de las recetas del centro del País las que se extendieron al resto de la
%                  República, sin embargo hay chiles muy especiales que se rellenan específicamente en ciertos
%                  lugares, continuó. 
%                  "Por ejemplo en Oaxaca hay un chile que se llama pasilla oaxaqueño y el de agua, que son los más
%                  típicos de allá; en el Estado de México se rellena el chile perongo o manzano; en Tlaxcala y partes
%                  de Puebla se rellena mucho el pasilla, y en Yucatán ahora rellenan mucho el chile ix-catic". 


\subsection{ Como Capearlos}

Fuente: Diario Reforma del día xxx, 1996.

Muchos de los chiles hoy no se capean por diversas razones, aseguró el
chef Ricardo Muñoz Zurita.

Una, porque pierden belleza natural, ya que al freírlos adquieren
muchas calorías y está latente una moda "light", además de que mucha
gente no sabe capear y les salen verdaderas plastas de manteca y
aceite.

Este es un tema tan importante dentro de lo que son los chiles
rellenos, que en su libro, aún inédito, "Antología de los chiles
rellenos de México", tiene un capítulo completo de cómo obtener un
capeado perfecto, desde como se bate la clara de huevo, hasta el
procedimiento para muchos chiles, porque tiene su chiste, afirmó.

Muñoz Zurita presenta aquí algunos consejos para obtener un mejor
capeado.

\begin{itemize}
\item Los chiles deben estar completamente secos, para que no se
  resbale el capeado.
\item Los huevos deben estar siempre a temperatura ambiente, porque
  las claras frías no levantan lo suficiente.
\item Los rellenos deben estar fríos o a temperatura ambiente cuando
  se va a capear, porque si escurren jugos cortan el huevo.
\item Los chiles se deben capear en un sólo tiempo, ya que si pasa de
  uno por uno, la clara batida se corta con mayor facilidad por la
  acidez del chile y al final lo que tendrá será un caldo. De manera
  que aunque vayan a ser 200 chiles, se tienen que batir de seis en
  seis huevos, porque muchas claras se cortan más fácilmente.
\item Cuando coloca el chile en el sartén, con el aceite ya caliente,
  al mismo tiempo se debe bañar la parte de arriba con el mismo aceite
  para que el capeado mantenga su forma. Pero si el capeado se
  extendió con una palita incorpórelo al chile para que la mezcla se
  adhiera.
\item Aunque es preferible servir los chiles inmediatamente después de
  capearlos, se pueden recalentar sobre comal no muy caliente, o al
  horno.

\end{itemize}

\subsubsection{Capeado básico}


(para 6 chiles poblanos)

\begin{itemize}
\item 1/4 de cucharadita de sal
\item 4 huevos
\end{itemize}

Batir las claras a punto de turrón, voltear el tazón donde batió las
claras de manera que éstas no resbalen. Añadir la sal y las yemas una
por una y continuar batiendo hasta incorporarlas perfectamente. Capear
de inmediato.



\subsection{Para quitarles lo picoso}

Cuando se pelan los chiles y el olor es muy penetrante significa que
están muy picosos, por lo que se pueden remojar en agua con vinagre y
sal por una hora. La proporción es de 1/4 de taza de vinagre por cada
litro de agua.

Cocerlos con azúcar brevemente, dos o tres veces.

Sumergir los chiles, ya desvenados, en agua con leche por dos días, es
bueno especialmente para los chiles chipotles. Para otros chiles más
frescos como el jalapeño esta técnica no sirve porque la leche invade
su sabor.

El mejor truco para los jalapeños es darles una hervida en cal, la
proporción es dos cucharadas de cal por un litro de agua, que serviría
para 15 chiles. Esto es lo más efectivo, ya que les da un tono muy
bueno y se vuelven muy crujiente.


Enjuáguelos varias veces en agua, antes de cocinarlos, y de ser
posible déjelos remojando toda la noche en agua.


Para los chipotles y chiles jalapeños, o análogos a éstos que son muy
picosos lo mejor es hervirlos con vinagre y agua ligeramente, y
después ponerlos en agua.

Muñoz Zurita explicó que estos métodos sólo son pasos que se deben
llevar a cabo antes de realizar la receta.


\subsection{Chiles anchos rellenos de queso y frijoles}

Fuente: Diario Reforma del día  Dic. 12, 1995. Sandra Cholow de Chijner, del restaurante Las Bugambilias.

\begin{itemize}
\item 12 chiles anchos secos
\item 1 chorrito de vinagre
\item 3 dientes de ajo picados
\item 1 cebolla cortada en rebanadas
\item 6 pimientas enteras
\item 1 pizca de orégano
\item 2 tazas de frijoles refritos
\item 300 gramos de queso fresco
\item 1 taza de crema
\item Sal al gusto
\item Agua (la necesaria)
\end{itemize}
Preparación:


      Remoje los chiles anchos en agua (suficiente a que se cubran), junto con el vinagre, los ajos, la cebolla, las pimientas
y el orégano.

      Muela los frijoles y fríalos en aceite, procurando que quede una
      pasta espesa.

      Cuando los chiles se ablanden, escúrralos muy bien, rellénelos
      con los frijoles molidos y una rebanada de queso
fresco.

      Acomódelos en un molde engrasado, adórnelos con las rodajas de
      la cebolla en que se maceraron y cúbralos con la
crema.

      Espolvoréeles queso rallado y hornéelos para que se calienten; también los puede servir fríos con crema fresca.


\subsection{ Chile noreste (Tamaulipas)}

\begin{itemize}
\item 8 chiles poblanos pelados y desvenados
\item                   Mayonesa (1 1/4 de taza):
\item                   2 yemas de huevo
\item                   1/2 cucharadita de mostaza
\item                   1/2 cucharadita de sal
\item                   1/2 cucharadita de vinagre blanco
\item                   1 cucharadita de azúcar
\item                   1/2 taza de aceite de oliva virgen
\item                   1 1/2 cucharadita de vinagre blanco de caña
\item                   2 cucharadas de jugo de limón
\item                   1/2 taza de aceite de maíz
\item                   Relleno:
\item                   350 gramos de camarón pacotilla precocido
\item                   1 taza de almendras tostadas, cortadas por la mitad a lo largo
\item                   3/4 de taza de mayonesa hecha en casa
\item                   3 tazas de manzanas, peladas y partidas en cubitos
\item                   3 cucharadas de perejil chino finamente picado
\item                   1/4 de cucharadita de pimienta negra recién molida
\item                   Sal al gusto
\item                   Vinagreta:
\item                   1/4 de taza de aceite de maíz
\item                   1/2 taza de aceite de oliva virgen
\item                   1/4 de taza de vinagre blanco
\item                   1 taza de betabel cocido en cuadritos
\item                   1 cucharadita de sal
\item                   1/2 cucharadita de pimienta negra recién molida
\end{itemize}


Mayonesa: Colocar las yemas en un tazón y batir, con batidora
eléctrica, hasta que las yemas se pongan pálidas. Sin dejar de batir,
añadir mostaza, sal, vinagre y azúcar, incorporando perfectamente.
Agregarle poco a poco el aceite de olivo. La mezcla empezará a espesar
y a tener consistencia de mayonesa.

Sin dejar de batir, agregar el vinagre de caña y el jugo de limón,
poco a poco. Notará que el batido se afloja ligeramente, es normal.
Por último, añadirle gota a gota el aceite de maíz, sin dejar de
batir. No se debe observar en las orillas aceite sin mezclar.

Incorporar todos los ingredientes y batir hasta que haya conseguido la
consistencia de mayonesa.

Relleno: Enjuagar los camarones para quitarles el exceso de sal y
quitar las colas y pedazos de barbas con los que vienen generalmente.
Escurrir perfectamente. Asegurarse de que no queden húmedos. Mezclar
todos los ingredientes restantes, probar de sal y ajustar.  Se puede
hacer con anticipación y guardarla en el refrigerador.  Rellenar los
chiles con la preparación de camarones.

Vinagreta: Licuar el vinagre con sal y pimienta. Agregarle los aceites
sin dejar de licuar. Añadir el betabel y licuar otra vez hasta lograr
una vinagreta o salsa tersa. Se puede hacer con anticipación, y si se
corta sólo necesita volver a licuar.  Cubrir el fondo de cada plato
con la vinagreta, y colocarles encima los chiles.

Receta del chef Roberto Santibañez.

\subsection{ Chiles jalapeños rellenos de minilla (Jalapa/Golfo de
  México)}

\begin{itemize}
\item                  30 chiles jalapeños grandes limpios y desvenados
\item                   Agua suficiente para cocer los chiles
\item                   1/4 de taza de vinagre blanco
\item                   2 cucharadas de sal
\item                   1 kilo de azúcar morena
\item                   Minilla:
\item                   1/4 de taza de aceite de oliva virgen
\item                   1/2 taza de cebolla finamente picada
\item                   1 cucharada de ajo finamente picado
\item                   2 tazas de jitomates pelados, sin semillas y picados finamente
\item                   1 cucharada de azúcar
\item                   2 hojas de laurel
\item                   2 latas de atún (de 174 gramos cada una, totalmente drenados)
\item                   2 cucharadas de hojas de perejil finamente picado
\item                   1/4 de taza de pasitas picadas
\item                   3 cucharadas de aceitunas verdes picadas
\item                   1 cucharada de alcaparras picadas
\item                   1/2 cucharadita de orégano seco
\item                   Sal, la necesaria
\end{itemize}


Cubrir los chiles con agua y cocerlos con el vinagre y la sal. Tan
pronto hiervan, retirarlos del fuego, desechar el agua y bañarlos con
agua fría.

Cocer nuevamente los chiles con agua y 1/2 kilo de azúcar. Dejar
hervir 3 minutos, desechar el agua y bañarlos con agua fría. Repetir
este paso utilizando el resto del azúcar, escurrir y rellenar.

Si desea que los chiles estén más dulces, o sospecha que están muy
picosos, utilice piloncillo en lugar de azúcar.

Minilla: Acitronar la cebolla y el ajo en el aceite. Añadirle el
jitomate y continuar friendo hasta que esté totalmente cocido, unos 15
minutos. Debe lograr una consistencia de pasta. No se preocupe si nota
que el jitomate se seca un poco o pierde casi todo su jugo. Agregarle
el azúcar, laurel y atún.

Dejar sazonar y añadirle todos los demás ingredientes. Continuar
cociendo a fuego lento, moviendo eventualmente para que todos los
ingredientes queden perfectamente mezclados.

Ajustar con sal, retirar del fuego, dejar enfriar, retirar las hojas
de laurel y rellenar los chiles. Servir a temperatura ambiente o
fríos.

Receta de Ricardo Muñoz Zurita.


\subsection{Chiles chipotles rellenos de queso cotija al horno (Estado de Mexico)}

\begin{itemize}
\item                  10 chiles chipotle tamarindos grandes
\item                  2 tazas de leche
\item                  1/4 de taza de piloncillo rallado
\item                  1/4 de cucharadita de tomillo seco
\item                  1/4 de cucharadita de mejorana seca
\item                  1 hoja de laurel
\item                  1 litro de agua fría
\item                  200 gramos de queso cotija en tiras
\end{itemize}

Caldillo:
\begin{itemize}
\item                  1/2 kilo de jitomate
\item                  1 diente de ajo
\item                  2 cucharadas de cebolla picada
\item                  1/4 de taza de agua
\item                  1/2 cucharada de sal
\item                  3 cucharadas de aceite de maíz
\end{itemize}
                 Capeado:
\begin{itemize}
\item                  3 huevos separados
\item                  1/4 de taza de harina cernida
\item                  1 taza de aceite de maíz
\end{itemize}


Abrir los chiles a lo largo sin romperlos y dejarlos listos para
rellenar.

Calentar a fuego fuerte la leche, el piloncillo, tomillo, mejorana y
laurel. Una vez hervida, bajar a fuego lento, añadir los chiles y
dejar hervir por 15 minutos, cuidando siempre que no se suavicen
demasiado. Asegurarse de que no queden duros porque ya no alcanzan a
suavizarse aun con el capeado y horneado.

Enjuagarlos en agua fría, escurrirlos, secarlos, rellenarlos con el
queso y reservar.

Licuar los primeros cinco ingredientes hasta lograr una salsa tersa.
Calentar el aceite hasta que ahume y freír el licuado. Dejar reducir
hasta que logre ver el fondo de la olla al mover la salsa con la
cuchara. Reservar caliente.

Capeado: Batir las claras a punto de turrón e incorporar las yemas.
Revolcar los chiles en la harina y retirar el exceso. Calentar el
aceite hasta que humee ligeramente, sumergir los chiles en el huevo y
freír los chiles de ambos lados. Escurrirlos sobre toallas de papel
para retirar el exceso de aceite.

Presentación: Colocar los chiles en un refractario, bañarlos con el
caldillo que se reservó poniendo dos cucharadas en cada chile y una
cucharadita de crema. Cubrir con queso manchego y deje gratinar por 15
minutos. Servirlos calientes.

Receta de Alejandro Pérez Muciño.

\subsection{Chiles Polcos (Zacatecas)}

\begin{itemize}
\item                  12 chiles poblanos medianos, pelados, desvenados y listos para rellenar
\end{itemize}
                  Picadillo:
\begin{itemize}
\item                  1/4 de taza de aceite de oliva virgen
\item                  1 taza de cebolla finamente picada 
\item                  1 cucharada de ajo finamente picado
\item                  250 gramos de carne molida de cerdo (falda o pierna)
\item                  250 gramos de carne molida de res
\item                  3 tazas de jitomates pelados, sin semillas y en cubitos muy pequeños
\item                  3 cucharadas de pasitas
\item                  1/4 de taza de almendras, peladas y partidas por la mitad
\item                  1/4 de taza de acitrón en cubitos
\item                  1 cucharada de sal
\end{itemize}

 Guarnición: 

\begin{itemize}

\item                  3 rebanadas de piña fresca (de 1 centímetro de grosor)
\item                  6 guayabas grandes, sin semillas, rebanadas a lo largo
\item                  4 tazas de col blanca finamente rallada y blanqueada
\item                  2 tazas de zanahoria en cubos, blanqueadas
\item                  2 membrillos pelados, en rebanadas delgadas
\item                  3 plátanos Tabasco pelados y en rebanadas
\item                  2 cucharadas de vinagre blanco de caña
\item                  1 cucharadita de sal
\end{itemize}


Calentar el aceite hasta que ahume ligeramente. Acitronar la cebolla y
ajo. Añadir las carnes y esperar a que doren ligeramente. Aumentar el
jitomate dejando que se cueza o sazone bien, unos 15 minutos. Agregar
los demás ingredientes, mezclar y continuar cociendo cinco minutos y
probar de sal. Rellenar los chiles.

Guarnición: Calentar el horno a 175 grados centígrados.  En un
refractario o cacerola para hornear hacer una cama de col y arriba
acomodar la mitad de las frutas y zanahorias de la forma más bella
posible. Espolvorear ligeramente con sal y unas gotas de vinagre.

Acomodar los chiles rellenos y cubrirlos con el resto de las frutas.
Espolvorear nuevamente con sal y gotitas de vinagre. Hornear 30
minutos.

Servir los chiles calientes siempre acompañados de suficiente fruta y
verduras.

Receta creada por la Señora del Valle, proporcionada por Georgina
Pérez Loyo, y reconstruida por Ricardo Muñoz.

\subsection{ Chile ancho relleno de queso en caldillo de crema y cilantro}

\begin{itemize}
\item                  6 chiles anchos medianos
\item                  3 hojas de laurel
\item                  4 ramas de tomillo
\item                  4 ramas de mejorana
\item                  1 cucharada de aceite de maíz
\item                  1 litro de agua
\item                  500 gramos de queso Chihuahua rallado
\end{itemize}
                  Caldillo:

\begin{itemize}
\item                  2 tazas de cebolla en rebanadas
\item                  1/4 de taza de mantequilla (1/2 barra de 80 gramos)
\item                  2 tazas de jitomate picado
\item                  2 cucharaditas de ajo picado
\item                  1/4 de taza de hojas de cilantro picadas
\item                  1 cucharadita de sal
\item                  1 cucharadita de pimienta negra, recién molida
\item                  1/2 taza de agua
\item                  2 tazas de crema
\end{itemize}

Asar ligeramente los chiles por ambos lados. Por separado hervir los
ingredientes restantes. Apagar el fuego y remojar los chiles por tres
minutos. Cuidadosamente retirar la piel del chile sin quitar el tallo.
Si encuentra muy difícil este paso, omita pelarlos.

Rellenar los chiles con el queso. Pasar los chiles, sin capear,
brevemente por aceite caliente antes de servir. Si los desea capeados
hágalos como si fueran poblanos.

Caldillo: Acitronar la cebolla en la mantequilla.  Por separado licuar
jitomate, ajo, cilantro, sal, pimienta y agua. Colar y verter sobre la
cebolla.  Cocer por 15 minutos hasta que el jitomate esté bien cocido.
Agregar la crema y dejar hervir. Rectificar de sal y servir los chiles
con bastante salsa.


\subsection{Chiles en nogada}

Fuente: Diario Reforma del día Sept. 1, 1995.


\begin{itemize}
\item      5 chiles asados y desvenados
\item      1/4 carne molida de res
\item      1/4 carne molida de puerco
\item      Cebolla al gusto
\item      3 cucharaditas de manteca
\item      3 dientes de ajo finamente aplastados
\item      50 gramos de almendra
\item      50 gramos de pasas
\item      1 raja de canela
\item      Nuez al gusto
\item      Sal y pimienta al gusto Para decorar:
\item      2 granadas
\item      1/4 kilo de crema espesa
\item      1/4 kilo de nuezPreparación: Ase, sude, pele y desvene los chiles.
\end{itemize}

      Aparte, en una olla vacíe la manteca, la canela, las papas, las almendras y la nuez;
enseguida, agregue las carnes, el ajo y la cebolla; deje que se sofría y sazone con sal y pimienta al
gusto.

      Ya que esté cocinada la carne, rellene los chiles con el guiso; al servir, báñelos con la
crema, previamente licuada con la nuez, y espolvoréeles granada.

Platillos elaborados por Celia Argine de Pulido, instructora de cocina. / Platos y juguetes cortesía
de Carápan.


\subsection{Chiles en nogada}



Ésta receta es de un libro de Susanna Palazuelos. Personalmente no he
confecionado los chiles en nogada, pero mi madre sí, y puedo asegurar
que salen muy bien.

\begin{itemize}
\item 12 chiles poblanos
\item 2 C. sal
\item 1 C. vinagre blanco
\item 5 huevos, separados
\item 1/2 tz. harina de trigo aceite
\item 1 granada (sólo los granos)
\end{itemize}

Nogada:

\begin{itemize}
\item 1 tz nueces partidas a la mitad
\item 1 1/2 tz. leche
\item 1 tz. crema espesa
\item 185 g. queso fresco
\item 2 a 3 C. azúcar pizca de sal
\end{itemize}

Poner las nueces en un tazón, cubrirlas con agua hirviendo y remojar 5
min.  Escurrir y pelar. Pasarlas a otro tazón, cubrirlas con 1 taza de
leche y dejar en remojo durante 12 horas. Escurrir. En licuadora o
procesador, moler las nueces con la crema, 1/2 taza de leche, el queso,
azúcar y sal. Refrigerar.


\par{Relleno:}

\begin{itemize}
\item 1/2 kg. lomo de cerdo
\item 4 tz. agua
\item 1/4 cebolla
\item 5 dientes de ajo, 3 enteros y 2 picados
\item 1 ramita de perejil fresco
\item 1 c. sal
\item 1/3 tz. aceite
\item 3/4 tz. cebolla picada
\item 2 tz. tomates pelados y picados
\item 4 C. perejil picado
\item 1 manzana pelada y picada (aprox. 1 tz.)
\item 1 pera pelada y picada (aprox. 3/4 tz)
\item 1 durazno pelado y picado (aprox. 1/2 tz.)
\item 1 plátano macho pelado y picado
\item 1/3 tz. uvas pasas
\item 1/3 taza almendras peladas y picadas
\item (mi madre añadía a la receta 1/3 taza acitrón picado)
\end{itemize}

\par{Forma de prepararse:}

Poner en una cacerola grande el cerdo, agua, cuarto de cebolla, dientes
de ajo enteros, ramita de perejil y la mitad de la sal; a fuego fuerte.
Cuando hierva, tapar y seguir a fuego mediano entre 40 y 60 minutos o
hasta que la carne esté tierna. Escurrir y reservar 1/2 taza del caldo.
Dejar enfriar un poco la carne, picarla finamente y reservarla.
Calentar el aceite en un sartén grande. Acitronar el ajo y cebolla
picados (4 minutos aprox), agregar tomates y perejil picados. Freír
durante 5 minutos sin dejar de remover. Añadir el resto de la sal, la
manzana, pera, durazno, plátano, pasas, almendras y acitrón. Mantener a
fuego mediano durante 4 minutos más. Agregar la carne y el caldo
reservados, comprobar la sazón y cocer isn tapar a fuego lento entre 7 y
10 minutos o hasta que la furta se haya cocido.

\par{Para preparar los chiles:}


Asar y pelar los chiles, hacer un corte a lo largo de c/u y quitarles
las semillas y venas. Con cuidado, para no romperlos.
Remojarlos en agua que los cubra, con la sal y el vinagre, entre 20 y 60
minutos para quitarles picor, entre más tiempo se remojen, menos picor.
Escurrirlos bien y secarlos con toallas de papel.
Con una cuchara, rellenar, cuidando de no poner demasiado relleno en
cada chile. Reservar.
Batir las claras a punto turrón o de nieve, incorporar las yemas una a
una. 
Cada chile se pasa primero por harina y después se capea con el huevo
batido. Se fríen uno por uno o de dos en dos, en aceite bien caliente,
hasta que estén ligeramente dorados.
Escurrirlos en papel absorvente, dejar enfriar a temperatura ambiente.
Para servir, se cubren con la nogada y se les esparcen los granos de
granada por encima. Adornar con una ramita de perejil.

Espero que esta receta les sea de utilidad.