\subsection{Capirotada}

Fuente:  Rachuan Kuri Dib (rachuan\@dns.rp.com.mx)

Para 12 a 14 personas


\begin{itemize}
\item 6      Bolillos (de tamaño estandar en México)
\item 4      Panelas (Piloncillo) (1)
\item 150gr  De queso de Cotija o Añejo (Blanco, seco, salado, de poca grasa)
\item        Aceite de Maiz o similar, el necesario.
\end{itemize}

MANERA DE HACERSE:

\begin{enumerate}
\item Se hace la miel poniendo a hervir las 4 panelas troceadas, en
  1.5 litros de agua hasta que espese un poco (más que la de maple,
  menos que la de abeja), asegurandose de que las panelas estén
  totalmente disueltas.
\item Se rebana transversalmente el bolillo en piezas un poco más
  gruesas de un centímetro (mejor, pero no indispensable que sea del
  día anterior).
\item En una sartén se pone suficiente aceite para poder dorar de lado
  y lado las rebanadas de bolillo, para que queden de un color un poco
  más oscuro que la corteza del propio pan. Se recomienda poner las
  rebanadas ya fritas sobre toallas de papel, para que este absorva el
  exceso de grasa.
\item En un refractario de tamaño apropiado para que quepan 2 capas de
  rebanadas se coloca la primera capa de pan, bañandose abundantemente
  con la miel y espolvoreando la mitad del queso rallado. Se repite la
  operación igual con la segunda capa.
\item Se cubre con papel aluminio y se pone al horno de gas a calor
  medio durante aproximadamente 20 minutos, o se vea hervir la miel.

\end{enumerate}



\subsection{Pastel de Tres Leches}


\begin{itemize}
\item 2 tazas de harina
\item 6 cucharaditas de polvo para hornea 
\item 9 huevos 
\item 4 cucharadas de agua 
\item 2 1/4 tazas de azúcar
\end{itemize}

Para la crema:

\begin{itemize}
\item 1 lata de leche evaporada 
\item 1 lata de leche condensada 
\item 1 lata de crema ligera (la que viene en frasco, que tiene una consistencia líquida) 
\item 3 cucharadas de brandy
\item 2 cucharadas de esencia de vainilla 
\end{itemize}


Cierna la harina junto con el polvo para hornear.

Aparte, separe las claras de las yemas y bata las primeras a punto de
turrón; luego, añada las yemas en otro tazón junto con el agua y
bátalas hasta que estén casi blancas; agregue el azúcar, poco a poco,
sin dejar de batir.

Incorpórele la harina por cucharadas, revolviendo suavemente con una
palita de madera y, finalmente, agregue las claras distribuyendolas en
toda la superficie.

Caliente el horno a 175 grados centígrados; mientras alcanza esa
temperatura (en unos 15 minutos), engrase un molde rectangular para
hornear, enharínelo y vierta en él la pasta.

Hornee el pastel durante media hora o hasta que al clavarle en el
centro un palillo, éste salga limpio; retírelo entonces del horno y,
con mucho cuidado, desmóldelo sobre un platón.

Prepare rápidamente la crema mezclando en la licuadora los ingredientes restantes.

Pique el pastel con la punta de un cuchillo y vacíele encima la
mezcla.

Adaptado de Buena Mesa. Sección semanal del periódico Reforma. Agosto
18, 1996


\subsection{Pastel de queso con tunas}

Fuente: Diario Reforma del día Sept. 1, 1995.

\begin{itemize}
\item      1 tartaleta preparada
\item      1 lata de leche condensada
\item      1 lata de leche evaporada
\item      5 huevos
\item      1 paquete grande de queso crema
\item      1/2 cucharada de fécula de maíz
\item      2 tunas blancas, licuadas y coladas Para decorar:
\item      2 tunas rojas cortadas en rodajas
\item      2 tunas verdes cortadas en rodajas
\item      1/2 paquete grande de queso crema.
\end{itemize}

Preparación: Ponga en la licuadora las tunas coladas, las leches, los
huevos, el queso crema y la fécula de maíz; licue todo muy bien.

Vacíe la mezcla en la tartaleta preparada y hornee de 25 a 30 minutos
a una temperatura de 180 grados centígrados.

Ya que esté listo el pastel, déjelo enfriar; decórelo poniéndole dos
hilera de tuna verde, en medio el queso crema embarrado con espátula o
con duya y, al último, la tuna roja.

\subsection{Crepas de Cajeta flameadas}

Fuente: Crepas, por Chepina Peralta

\begin{itemize}
\item 12 crepas
\item 1 taza de cajeta
\item 4 cucharadas de mantequilla más 1 cucharada
\item 1 taza de jugo de naranja
\item 1 cucharada de azúcar
\item 1 cucharada de extracto de vainilla
\item 1/2 taza de ron
\item 2 cucharadas de azúcar para espolvorear
\end{itemize}

Rellene las crepas con una cucharadita de cajeta, dóblelas en cuatro.

Ponga la mantequilla en una sartén al fuego; ya que está derretida,
agregue 1 cucharada de mantequilla y 1 de azúcar a que se desbarate y
se dore ligeramente, agregue el jugo y la vainilla. Deje hervir 5
minutos, ponga todas las crepas en la salsa. Báñelas con el ron y
espolvoréeles azúcar granulada.

Cuando el ron se haya calentado retire del fuego y pásele un cerillo
prendido por encima para flamearlas. Sírvalas inmediatamente.

