\documentstyle[11pt,fullpage,isolatin1]{article}
\def\Nombre{El Recetario de Comida Mexicana de Internet}
\title{\Nombre}

\author{Daniel M. Germ\'{a}n\\Dept. of Computer Science\\University of
Waterloo\\ Waterloo Ont. N2L 3G1\\ dmg@csg.uwaterloo.ca}


\begin{document}

\bibliographystyle{ieeetr}

{\Huge \Nombre}


  Éste es un conjunto de recetas que a través del tiempo he ido
  acumulando con la ayuda de mi familia, de amigos y de aquellos
  interesados en la cocina mexicana. He intentado verificar la
  información contenidad en ellas, aunque, debido a la falta de
  ingredientes en Canadá, no me ha sido posible en todos los casos.
  Ojalá muchos encuentren alguna receta que les apetezca, a otros
  seguramente les hará agua la boca, pero sobre todo, espero les
  muestre lo rica y variada que es nuestra cocina, la Mexicana.


\section{Introducción}

Cuando decidí emigrar para estudiar fuera de México, conocía algunos
de los costos que eso me traería: alejarme de mi familia, mis amigos,
y de muchas otras cosas más.

Pero no consideré lo que significaría dejar de comer lo que estaba
acostubrado durante tantos años. Para los mexicanos, comer es un
ritual, al que muchos no se atreven a menos que estén acompañados
--comer solo no tiene sentido. La combinación de sabores mesoamericanos
con los europeos, y porque no, en ocasiones asiáticos, he creado una
de las comidas más ricas y exquisitas del mundo.

Esta colección la dedico a todos aquellos que, como yo, encuentran en
la cocina inmensurables placeres terrenales.

Bueno provecho.


\section{Las mías}


\subsection{Pechuga de pollo en salsa de cilantro}

\begin{itemize}
\item 2 filetes de pechuga
\item 1/2 taza de cilantro
\item 1/2 taza de champiñones
\item 2 cucharadas de cebolla picada
\item 2 chiles poblanos
\item 1 mango
\item 1 aguacate
\item 2 cucharaditas de aceite de olivo
\end{itemize}

Remueva la piel de los chiles como si los fuera a hacer rellenos.
Remueve la cola y las semillas de los mismos y muelalos con un poco de
agua y el cilantro. Acitrone la cebolla y los champiñones en la mitad
del aceite. Fría en el mismo recipiente los chiles y cilantro. Agregue
sal al gusto. Al mismo tiempo, fría las pechugas en acite de oliva, a
fuego medio y cubriéndolas para que no se sequen.

Sirva la pechuga, aderezada con la salsa, y rebanadas de mango y
aguacate.

\section{Las de mi familia}

\input{familia}

\section{Las de mis Amigos}


\subsection{Chorizo}

Fuente: De la familia Torres Solano

\begin{itemize}
\item 1/2 kg. chile ancho
\item 1.5 l. vinagre
\item 2 cabezas de ajo
\item oregano (la palma de la mano)
\item cominos (la palma de la mano hecha cazuelita) \emph{Don't you
    love the way moms measure?}
\item 1.5 kg puerco (molido grueso)
\item sal

\end{itemize}


Se hierven los chiles (con semillas removidas) hasta que estén
blandos, se licuan con las especies, sal, ajo y vinagre. Tan espeso
como lo resista la licuadora (si se necesita se puede usar agua).
Se prueba de sal.

Se revuelve la carne poco a poco. Se tapa con servilleta de tela y se
orea. 4 días después está lista.

\subsection{Tacos al Pastor}

Fuente: Salvador Sahagún (Taqueria@aol.com)

\subsubsection{Receta del Adobo para los Tacos alpastor}

Ingredientes

\begin{itemize}
\item 10 chiles Pasilla
\item 10 chiles Guajillo
\item 1/2 ajo pelado
\item 1/4 de litro de vinagre Blanco destilado
\item 1/4 de cucharada de cominos
\item 5 clavos de olor
\item sal al gusto
\end{itemize}

Preparación

\begin{enumerate}
\item Se limpian los chiles y se ponon a cocer en el vinagre hasta
  estar los chiles suaves y se muelen en el mismo vinagre junto con el
  ajo y los demas condimentos, hasta crear una pasta de buena
  consistensia ( casi igual a la del cemento para pegar ladrillo)
  aniada mas vinagre si es necesario. una vez que este la pasta bien
  molida proceda a cocerse nuevamente hasta que hierva meneandola
  constantemente para que no se pegue (¡¡¡¡cuidado!!!! se pone muy
  caliente y brinca, si te cae una gota te chinga bien gacho). dejese
  que se enfrie . compre 1 kilo de carne de puerco (no lmporta el
  corte,solo que este bisteseada bien delgadita). unte la pasta en la
  carne cuidando de no poner en exeso (como si te pusieras bronceador)
  y coloque los bisteces uno encima del otro, tratando de figurar un
  trompo. Deje reposar la carne por lo menos 5 horas.
  
\item En un comal o cazuela caliente, coloque la carne, un bistec a la
  vez (si gusta puede poner un poco de aceite a la cazuela para que no
  se pegue) y se sancocha o sea se medio coce. Una vez cocida se corta
  en pedazos pequeños 1/4 de centímetro aprox. y se vuelve a cocinar
  esta vez acompañado de una cebolla grande picada lo más fina
  posible. El olor inconfundible le dira que esta listo.
\end{enumerate}

Nota: si le gusta con Pinia y a falta de trompo agregue un poco de
jugo al adobo antes de untarlo en la carne.

Nota 2: como la mayoria de presonas no tienen trompo esta receta es lo
mas cercano a la receta original con trompo. esta es mi primera receta
que escribo asi que lo mas probable es que tendra fallas. si tienen
preguntas ya saben...no me molesten:-). tal vez seria mas facil si te
mandara el adobo ya preparado. espero y esto te sirva. que otra
quieres?

De Salvador Sahagún (Taqueria aol.com)


\subsection{Tacos de Lengua de Res}

Fuente: Salvador Sahagún (Tacomán)


En realidad es muy facil, 

\par{Ingredientes:}

\begin{itemize}
\item 2 lenguas grandes de res
\item 1 ajo
\item 1 cebolla grande
\item 1 manojo de cilantro
\item sal al gusto
\item Salsa Verde (la receta esta abajo)
\item Tortillas
\end{itemize}

\par{Procedimiento:}

Se lavan las lenguas y se ponen a cocer de preferencia a fuego lento,
una vez sancochada se agregan media cebolla media manojo de cilantro
la cabeza de ajo y la sal. Cuidando de no sobrecocer la carne, debe
quedar firme. se sacan las lenguas y se pelan (quitar una delgada capa
de piel) y se corta en pedazos pequenios y si le falta coccion se
puede poner en una olla vaporera.

Se acostumbra en Mexico calentar las tortillas al vapor (aunque es mas
tardado) Yo he encontrado que se pueden calentar en un comal o cazuela
siempre y cuando las mojes con agua que al ser calentadas vaporizan y
quedan bastante bien.

con tortilla doble agregue la carne (la cantidad que se prefiera) y se
le agrega cilantro, cebolla (finamente picados) y salsa verde.

se puede acopaniar con rabanos y cebollitas cambray



\subsection{Salsa Verde}

Fuente: Salvador Sahagún (Tacomán)

\begin{itemize}
\item 500gr de tomates verdes (tomatillo) pelados
\item Chiles verdes al gusto (serrano o jalapenio)
\item ajo
\item sal 
\item cilantro 
\item cebolla y unos pocos chiles de arbol secos
\end{itemize}


Se cocen en un poco de agua y sal todos los ingredietes hasta que el
tomatillo adqueira un color verde obscuro y se muelen.
sirvase de preferencia fria.

Buen provecho. Tacomán.


\subsection{Camarones en AguaChile}

Fuente: Lalo Velasco

\begin{itemize}
\item 1 Kg. de Camarón mediano (cualquiera no pequeño)
\item 10 limones agrios
\item 1 cebolla grande
\item 10 chiles verdes serranos
\item sal y pimienta al gusto
\end{itemize}


Preparación:

Los camarones se pueden pelar o hervir con cáscara.  Una vez Hirviendo
el agua poner el camarón a hervir por 15 mins. sacarlos y escurrirlos.

Picar finamente la cebolla y los chiles e incorporelos en un tazón con el
jugo de los limones, la pimienta y la sal.

Para saborearlos: tome un camarón remojelo en el aguachile por unos
segundos y a saborearlos.

\subsection{Pollo al Mango (a mi estilo)}

Fuente: Claudia Caicedo

\begin{itemize}
\item  Ocho piezas de pollo 
\item  Harina (la suficiente para enharinar las piezas de pollo)
\item  Sal (al gusto
\item  Pimienta (al gusto)
\item  3 cucharaditas de Curry en Polvo  
\item  Aceite de Oliva
\item  Mantequilla
\item  la pulpa de 4 mangos de manila grandes y jugosos molida
\item  1 Mango en cuadritos
\item  1 cebolla grande picada finamente
\item  2 ajos grandes picaditos finamente
\item  2 1/2 Tazas de Caldo de Pollo
\item  1/4 de Taza de Azucar
\item  2 cucharaditas de consomé de pollo en polvo
\end{itemize}

Se condimentan las piezas de pollo con sal y pimienta y se pasan por la 
harina, se sacuden para quitarles el exceso de harina, posteriormente se 
frien en el aceite de oliva a que queden doraditas.
Después se les quita el exceso de aceite con una servilleta.

En una caserola a parte se derrite mantequilla y se frie la cebolla y el 
ajo, se agrega la pulpa de los cuatro mangos, las tazas de caldo de 
pollo, el curry, el consomé de pollo en polvo, y el azúcar y se deja que 
suelte el hervor aprox. 5 minutos, después se le agrega el pollo y se 
deja otros 10 ó 15 minutos para que se incorporen los sabores, al final 
se le agrega el mango en cuadritos y LISTO!

Para decorar le puedes poner unas tiritas de coco rayado y se sirve con 
arroz blanco a un lado.

Esta receta esta comprobadísima y es un EXITO!

\section{Sopas}
  
\subsection{Sopa De Lima}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979 \cite{tecnicas}{}

\begin{itemize}
\item 10 tortillas frías partidas en tiritas
\item 1 pechuga de pollo
\item 6 higaditos de pollo
\item 2 pescuezos de pollo
\item 10 dientes de ajo
\item 1/4 cucharadita ore,gano
\item 6 pimientas chicas
\item  sal
\item  agua
\item 2 limas frescas
\item  cebolla rallada
\item jitomate picado
\item lima picada, chile serrano para espolvorear
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Se fríen las tortillas en tiritas en suficiente  aceite
hasta que se doren; se sacan y se colocan sobre papel absorbente para
eliminar la grasa que tengan; se le quita todo el aceite a la cacerola y
allí ¡ se ponen a cocer todos los ingredientes mencionados arriba, excepto
las dos limas, (Atención: los ingredientes últimos son para espolvorear
sobre la sopa ya hecha).

\item Cuando est, cocida la carne, se saca, se pica y se cuela el
caldo, Picada la carne y deshebrados los pescuezos se vuelven a echar al
caldo, agregándole el jugo de las  dos limas.  Se rectifica de sal,
agregando si se desea una cucharadita de concentrado de  pollo.

\item La cebolla rallada, el jitomate picado, la lima picada, el
chile serrano picado y las tiritas de tortilla se colocan en tazoncitos
alrededor de la sopera.  Al momento de servir la sopa caliente, se van
colocando estos condimentos en el plato de cada comensal al gusto,
\end{enumerate}

\begin{quote}
  ``de las pocas [recetas] que revisé si te puedo
comentar que algunos casos el modo de prepararlas parece estar incompleto y
en otras es la receta la que parece estar incompleta.
Por ejemplo: a la sopa de lima le tienes que pones unas cuantas gotas de
jugo de lima (al momento de preparación así como tambien debes de sumergir
un par de minutos un trozo de lima, mismo que debes de retirar casi de
inmediato pues si no se amarga la sopa)''. Ruth Serrano
\end{quote}


\subsection{Crema De Nuez}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}

\begin{itemize}
\item 1 1/4 litros caldo de pollo
\item 150 grs. nuez pelada
\item 1 lata grande de chícharos
\item 100 grs. queso rallado palmesano o gruyere,re
\item 3 yemas de huevo
\item 1 copa vino blanco seco 
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Muela la nuez y los chícharos colados y enjuagados hasta formar un
puré,, Échelos al caldo.  Revuelva la crema con las yemas y el vino.  Vacíe
esto al caldo hirviendo y retire inmediatamente del fuego. (No debe hervir
con la crema).  Sirva con el queso rallado.
\end{enumerate}

\subsection{Crema De Jaiba}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}

\begin{itemize}
\item 1/4 kg. pulpa de jaiba
\item 1/3 taza puré de tomate 
\item 3 cucharadas cebolla finamente picada
\item 50 qrs. mantequilla
         1 1/4  litros agua con:
\item 1/2 cucharadita caldo de camarón en
            polvo
\item 1/2 cucharadita consomé de pollo en polvo 
\item 4 cucharadas crema agria
            cuadritos de pan fritos
\end{itemize}


\begin{enumerate}
\item Se limpia muy bien la pulpa de jaiba  pues suele tener
cartílagos adheridos as¡     como trozos de caparazón, que son muy
     peligrosos si se comen. 
\item Se pone a saltear en  mantequilla con la
cebolla y el puré, de tomate dejando que se fría hasta secar un poco. 
\item Se
muele en la licuadora con parte de  caldo preparado (el agua y los
concentrados de camarón y pollo); se vuelve a calentar y ya para servir se
agrega la crema agria,    disolviéndola muy bien en la sopa.  
\item Se puede
agregar un cuadrito más de mantequilla si gusta y servir con cuadritos de
pan fritos.
\end{enumerate}

\subsection{Sopa De Panela}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}

\begin{itemize}
\item 1/4 kilo garbanzos
\item agua
\item  sal
\item 1 litro caldo de carne
\item 1 cucharada consomé, de pollo granulado
\item 3 dientes de ajo
\item 1 manojo hierbabuena
\item 3 cucharada perejil
\item pan frito
\item panela en cuadritos
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Los garbanzos se remojan desde el día anterior, y ya
esponjados se ponen a cocer  con agua y sal en olla express hora y cuarto
hasta que est,n tiernos. (puede utilizarse una lata de garbanzos ya cocidos
de la marca de su preferencia).  Se 1 limpian los garbanzos del hollejo que
los recubre,

\item Aparte se tiene un buen caldo de carne  sazonado con
consomé, de pollo, se vacían a   él los garbanzos.
\item En un mortero o en molcajete se machacan hasta hacer una pastita
los ajos, la   hierbabuena y el perejil.  
\item Se pone esta pastita en el fondo de la sopera, se agregan allí¡
  rebanadas de bolillo frito en aceite y cuando rompa a hervir el
  caldo con garbanzos le agrega a la sopera colocando hasta el final
  los cuadritos de queso panela.
\end{enumerate}

\subsection{Pozole}

\begin{itemize}
\item      1/4 kilo de maíz pozolero
\item      1/4 kilo de pulpa de puerco en trozo
\item      1/4 kilo de cabeza de puerco para pozole
\item      2 litros de agua
\item      1 cabeza de ajo
\item      1 cebolla grande
\item      3 chiles anchos
\item      2 cucharadas de aceite
\item      Sal al gusto Para la guarnición
\item      Lechuga rebanada al gusto
\item      Rábanos picados al gusto
\item      Limones en mitades
\item      Orégano y cebolla al gusto
\end{itemize}

Preparación:En una olla grande hierva el maíz en el agua hasta que
reviente; después, agregue las carnes, el ajo, la cebolla y la sal;
deje hervir a fuego mediano durante 40 minutos o hasta que las carnes
estén bien cocidas.

Ase los chiles y póngalos a remojar en agua caliente durante 10
minutos; sáquelos, quíteles las semillas y desvénelos.

Ahora muélalos en el molcajete o en la licuadora con dos cucharadas
del agua en que se remojaron, fríalos ligeramente en el aceite y
agréguelos al pozole, que dejará sazonar a fuego bajo.

Retire el pozole del fuego y, si desea, quítele el exceso de grasa;
sirva a cada invitado con su guarnición correspondiente.


\subsection{Caldo de Camaron "Los recuerdos del porvenir 50s"}

Fuente: Humberto Carillo y Colón

Rinde 2 y medio litros o mas, según si deseas puro caldito o con
verdurita.

\par{Ingredientes:}

\begin{itemize}
\item Un cuarto de kilo de camaron seco (descabezado, sin colas ni patas, se
obtienen como 120 gr +- de pulpa. Las sobras se guardan para molerlas en
seco y queda polvo listo para "tortitas de camarón".
\item 1 xoconoxtle (solo el corazón)
\item 2 zanahorias medianas (peladas)
\item 2 papas chicas (o 6 de las chiquitas, redondas y partidas por mitad, con
todo y cascara)
\item un punito de ejotes (como 10)
\item un punito de chicharos (como 10 o 12)
\item 1 chayote chico (pelado)
\item 1 cebolla mediana (en rodajas finas)
\item 1 jitomate mas o menos grande (en trozos y desmenuzado con las manos)
\item 3 tomates verdes (sin cascara)
\item 1 o dos elotes tiernos en rodajas
\item Una cuarta parte de col blanca, picada en tiritas finas
\item 3 calabacitas en cuadritos
\item 4 chiles miracielo o "de arbol" desmenuzados
\item un manojito de cilantro, lavado y desinfectado
\item sal, la necesaria (probarlo, porque el camaron ya esta salado)
\end{itemize}


Se pone a hervir como una media hora. Se sirve en taza o plato hondo
si es para la mesa, o en vasitos (no se como se llaman, pero son para
las bebidas "a las rocas" ) y obviamente, se presenta un platito con
limones, y un "Pico de Gallo"


\section{Los Moles}

\subsection{Mole Amarillo de Oaxaca}

\begin{itemize}
\item 8 chiles guajillos secos
\item jitomate molido
\item cebolla y ajo, asados y molidos
\item yerbas de olor molidas
\item clavo, pimienta y orégano, fresco o seco.
\end{itemize}

El chile, tostado, remojado y molido con lo demás. En el caldo de
carne (que se hace aparte, y puede ser de res, de cerdo o de pollo) se
bate un poco de masa o bien harina para espesar. Ya bien hervido se
agrega una hoja santa (espero que la encuentres) entera. Se agrega
chayote, calabaza, ejote y papas con la carne de pollo o de puerco o
de res. El clásico va con carne de res’.

\subsection{Gallina En Mole De Ciruela}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}

\begin{itemize}
\item 1 gallina
\item 250 grs. mole en pasta
\item 150 grs. ciruela
\item 100 grs. almendra
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item La gallina (puede hacerse también con  pollos, naturalmente)
se parte en piezas y se pone a cocer en agua con sal, cebolla, ajos, hierbas
de olor, etc. hasta que esté muy tierna, se debe procurar que quede  en poco
caldo y éste muy concentrado y  sabroso.

\item Aparte se habrán deshuesado las ciruelas y dado un hervor en
poquísima agua  tan sólo para que se ablanden.  Las almendras que se habrán
puesto a blanquear  desde la víspera, se tendrán fritas en mantequilla o
doradas,

\item Se fríe el mole comercial, agregando el caldo del ave y
dejándolo sazonar rectificando su punto de sal.  Se agrega el ave,  las
ciruelas y las almendras y se deja cocer  a fuego suave hasta que esté
espeso y sabroso.
\end{enumerate}

\subsection{Antiguo Mole Negro Oaxaqueño}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979 \cite{tecnicas}

           Receta de doña Adela G. de Calderón
1848-1946 Tlaxiaco, Oaxaca

                (Cantidades para 12 personas)
\begin{itemize}
\item 25   chiles chilguatle (o en su defecto chiles mulatos)
\item 1/4  kg. chiles pasilla
\item 100  grs. almendra
\item 100  grs, nuez
\item 100  grs. ajonjolí
\item 50   grs. semillas del chile
\item 2 tortillas, 1 bolillo
\item 2 hojas de aguacate
\item 2 cuadros de chocolate
\item 50  grs. pasitas
\item 1 rollito de canela entera
\item 3 clavos de olor
\item 1 ramita de mejorana, tomillo y orégano
\item 2 cebollas grandes de rabo
\item 1/2  kg. tomate verde chico (miltomates)
\item 1 kg. jitomate
\item jengibre
\item pimienta
\item sal al gusto
\item una cabeza de ajos
\item un guajolote o una gallina
\item un pollo
\item un kilo de carne de puerco
\item manteca, la necesaria
\end{itemize}

  PROCEDIMIENTO:

\begin{enumerate}
\item Los chiles se limpian con un paño húmedo, se desvenan y se limpian de
semillas,  se ponen a freír o a asar pero cuidando no se quemen porque
amargan, Las tortillas se tateman a que se ennegrezcan pero tampoco se
carbonicen.  El ajonjolí, las semillas, las hojas de aguacate, el bolillo y
la cabeza     de ajos se asan a que tuesten.  Las almendras, las nueces, las
pasas, la canela, los clavos, hojas de olor y cebollas se fríen en manteca a
que doren.  Cuando todo está listo, se muele a que quede muy fino, (Nota:
llevarlo a moler a un molino de nixtamal si no se sabe trabajar el metate)
\item Mientras se muele el recaudo se pone a cocer la carne con sus propios
olores (ajos, cebolla, hierbas de olor) y agua para rendir dos litros de
caldo.  Aparte se pone a  cocer el jitomate y tomate y ya cocidos se  muelen.
\item Cuando se tenga lista la molienda de  chiles y especies se refríe en
manteca en  una cazuela de barro de tamaño suficientemente grande.  Debe
refreírse a que quede  chinito pero que no amargue.  Cuando esté  en su
punto se agrega el tomate molido y  se vuelve a freír a que quede chinito.
Se  añade el chocolate que se irá desbaratando;  se trabaja siempre con
cuchara de palo.
\item Cuando vuelve a quedar en su punto se  agrega el caldo-; la carne, NO,
porque se  desbarata, sino al día siguiente.  Se deja sobre fuego bajo
meneando de vez en cuando  a que sazone.
\item Se hace desde la víspera pues los moles recalentados saben mejor,
         El día que se sirva, se le añade la carne y se recalienta a fuego
bajo, sobre brasas y mucho tiempo, mucho tiempo, a que caliente bien y no se
arrebate.
\item Este mole no lleva ajonjolí encima.
\end{enumerate}



\subsection{Mole Negro Oaxaqueño}

Fuente: "Tradiciones Gastonómicas Oaxaqueñas" por Ana María Guzmán
de Vásquez Colmenares (1982)


\begin{itemize}
\item 1 guajolote o dos pollos grandes
\item Ajo y cebolla para cocer la carne
\item 250 grs. de chile chilhuacle negro
\item 250 grs. de chile chilhuacle rojo
\item 250 grs. de chile mulato negro
\item 250 grs. de chile pasilla mexicano
\item 1/2 kilo de manteca
\item 50 grs. de almendra remojada y sin cáscara
\item 50 grs. de nuez pelada
\item 50 grs. de cacahuate pelado
\item 50 grs. de pepita de calabaza pelada
\item 50 grs. de ajonjolí
\item 1 kilo y medio de tomate rojo
\item 1/4 de kilo de miltomate
\item 2 cabezas de ajo
\item 2 cabezas de cebolla
\item Las semillas y venas de los chiles
\item 2 tortillas secas
\item 5 clavos
\item 5 pimientas gordas
\item 5 pimientas negras
\item 1 cucharadita de cominos
\item 1 cucharadita de anís
\item Una raja de canela en rama
\item 1 cucharadita de tomillo
\item 1 cucharada de orégano
\item 1/4 de cucharada de mejorana
\item 2 hojas de aguacate tostadas
\item 2 tablillas de chocolate
\item Pan de yema frío para espesar
\item Sal suficiente

\end{itemize}

El guajolote bien limpio de plumas, cortado en raciones y lavado
escrupulosamente, se pone a cocer con suficiente ajo, cebolla y sal. Con
las manos engrasadas para no enchilarse, y con unas tijeras, se va
haciendo una cortada a lo largo de cada cada chile, abriéndolo para
sacar las venas y sacudiéndolo para que salgan las semillas. Se les
recorta el rabo. Terminando ésto, se pone un sartén al fuego con
suficiente manteca o aceite y se va friendo chile por chile, a que
queden dorados; al último se fríen las almendras, las nueces, los
cacahuates y las semillas de calabaza. El ajonjolí se tuesta en un
jarrito, tapándolo con un papel para que no salte y se mueve de vez en
cuando para que quede dorado parejo. Se pone asar el tomate, el
miltomate, los ajos y las cebollas; los ajos se asan sin pelar. Las
semillas y las venas de los chiles se colocan dentro de las tortillas y
en un lugar ventilado se pone un anafre con fuego de carbón. Procurando
no aspirar, se colocan las tortillas sobre el fuego hasta que ardan y se
quemen las semillas y venas, pero sin dejar que se conviertan en
cenizas. Se ponen en agua para que no se amarguen y se tira el agua. Se
empieza a moler bien el chile, se aparta y en seguida se muelen las
tortillas quemadas con las venas y las semillas, todas las especias, las
yerbas, menos las hojas de aguacate, terminando con el tomate,
miltomate, ajo y cebolla. Después, en una cazuela grande, se empieza a
freir la pasta del chile y cuando se vea el fondo de la cazuela se
agrega lo demás, dejándolo freir haste ese
punto.  Se pone el caldo colado y las hojas de aguacate asadas, dejando
todo a que hierva. Se sazona poniéndole el chocolate y espolvoreando el
pan de yema muy molido. Se rectifica la sal, se baja el fuego y se deja
cocinar lentamente. Al final se pone la carne. Es preferible hacerlo
desde la víspera para que tome mejor sabor y se pueda hacer sin prisas.
Las hojas de aguacate se eliminan antes de servirlo.
Ya en el plato se espolvorea con ajonjolí.

\subsubsection*{Aclaraciones:}

\begin{itemize}
\item Chile chilhuacle: Chile seco de color obscuro.
\item Chile mulato: Chile seco, arrugado, de color muy oscuro.
\item Chile pasilla: Variedad regional distinta a la que se conoce con el
    mismo nombre en otras partes del país.
\item Miltomate:Tomate verde o de cáscara.
\end{itemize}



\subsection{Pato En Pipían Verde}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}

\begin{itemize}
\item 1 pato
\item 3 rabos de cebolla
\item 1/2 kg. tomate verde
\item 3 chiles serranos
\item sal y pimienta
\item 200 grs. pepita molida
\item 1/4 taza grasa del pato
\item 3 hojas verdes de lechuga
\item manojos de cilantro y perejil
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Se pasa el pato por la llama viva para  poderlo descañonar muy
bien pues por lo general son muy reacios a desplumarse.  Se
       lava y se seca.  Se pone a freír en una cacerola grande y gruesa sin
nada de grasa por ser  un animal que tiene muchísimo cebo; conforme se va
dorando por todos lados se va quitando la grasa que vaya soltando.  Se
guarda la grasa para usarse después.
\item Mientras el pato se fríe se ponen a cocer sus menudencias y
pescuezo en medio litro de agua con los rabos de cebolla, sal y pimienta; a
la hora de haber estado hirviendo se agregan allí los tomates verdes y el
chile serrano para que se cuezan ligeramente unos diez minutos.  Ya
semi-cocidos se sacan y se muelen en la licuadora junto con todas las hojas
verdes: de lechuga, cilantro       y perejil.
\item Cuando el pato haya dorado por todos lados se tapa y se deja cocer
en su jugo a fuego suave una hora y media, Al cabo de ese tiempo se destapa,
se pasa el pato a un lado y en la grasa y jugo que haya dejado se fríe la
pepita molida durante cinco minutos, se agrega el tomate verde y las hojas
molidas, se vuelve a meter el pato dentro de esta salsa agregando las
menudencias ya cocidas y el caldo en que se cocieron; se le  da el punto de
sal y pimienta y se vuelve a  tapar a que hierva suavemente una hora  más o
hasta que tome cuerpo el pipián.
\item Se sirve acompañado con hojas de lechuga a los lados ¡y unas
quesadillas de queso y rajas, refritas, le van muy bien!
\end{enumerate}

\subsection{Molito De Olla}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}

\begin{itemize}
\item 1/2 kg. carne de puerco maciza
\item 1 pollo partido en piezas
\item 3 cucharadas mole 
\item 4 dientes de ajo picados
\item 1/2 cebolla picada
\item 1/4 taza puré de tomate 
\item 2 cucharadas consomé de pollo granulado
\item al gusto: elotes, calabacitas, ejotes, chayotes, chinchayotes, xoconoztles, etc.
\item 1/2 kg. masa de maíz
\item 2 cucharadas manteca de puerco
\item sal y pimienta al gusto.
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item En manteca de puerco se pone a freír el ajo y la cebolla dentro
de una olla grande, preferentemente de barro.  Se deslíe allí el mole
preparado dejándolo freír unos minutos pero sin que vaya a amargarse, se
agrega el puré de jitomate y el consomé de pollo y se deja freír nuevamente
hasta que se ponga chinito.  Se agrega ahora el agua  necesaria para cubrir
las carnes, que se irán introduciendo a la olla alternando con las verduras
de más dura cocción (elotes, ejotes) y revolviendo con una cuchara para que
la salsa de mole quede bien mezclada.
\item Todas las verduras deberán ir cortadas en partes chicas, fáciles de
comer.  Al cabo de  media hora se agregan los chayotes, y xoconoztles y por
último las calabacitas.  Si se va a poner raíz de chayote (chinchayote) ésta
deberá cocerse aparte, para poderla pelar ya cocida y así agregar al mole:
el agua en la que se haya cocido se descarta.

\item Mientras se va cociendo el mole se amasa con un poco de manteca
de puerco, sal y pimienta la masa de maíz y se forman pelotitas ahuecándolas
con la punta del dedo y rellenándolas de una hojita de epazote (estos son
los chochoyotes).

\item Cuando falte ya una media hora para servir el mole, se le agregan
los chochoyotes  para que se cuezan en el caldo.  El mole de olla es casi
tan aguado como una sopa, de  manera que habrá que calcular la cantidad  de
agua que necesite.
\end{enumerate}

\subsection{Mole De Olla En Verde}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}

\begin{itemize}
\item 1 kg. pulpa de res
              consomé de pollo  granulado
\item 1/2 kg. tomate verde
\item 1/2 kg. calabacitas
\item 1/2 kg. elotes
\item 1/2 kg. ejotes
\item rajas de poblano
\item verdolagas
\item ajo, cebolla, epazote.
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Se pone a cocer la pulpa de res partida en trocitos en un litro
de agua, con sal, un rabo de cebolla, un diente de ajo, hoja de laurel y
tres pimientas gruesas.  Mientras  tanto, se cuecen aparte los tomates
verdes o se asan y se muelen con una ramita de epazote.  Ya cocida la carne
se le agrega el tomate verde molido y los elotes partidos en pedazos chicos,
se deja que suelte el hervor  y se agregan los demás ingredientes partidos
en trozos del tamaño de la carne.  Se deja hervir hasta que todo está cocido
y tome su sabor el molito.
\end{enumerate}


\subsection{"Amarillito"}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}

                Receta de Doña Oiga Tamayo
            esposa del pintor Rufino Tamayo.

\begin{itemize}
\item 1  1/2 kg. maciza y codillo de cerdo
\item 1 cabecita ajo
\item 1/2 cucharadita cominos
\item 15 chiles guajillos
\item 1/2 kg. tomate verde
\item 3 jitomates
\item 1/4 kg. calabacitas chochoyotes
\item 1/4 kg. ejotes
\item 1 hoja de acullo o hierba santa
\item 2 hojas de aguacate
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Se ponen a cocer las carnes con ajo, cebolla, hierbas de olor,
etc. La cabeza de ajo asada y los cominos se muelen con los 15 chiles
guajillos que habrán sido igualmente asados, remojados y molidos, Debe
quedar esto una pastita no aguada.  Los tomates y  jitomates se asan y pican
o muelen, al gusto.
\item Se pone, pues, a freír la pasta de chiles y ajos, cuando está
"chinita" se agregan los jitomates y tomates, se deja cocer hasta que sazone
y se le agrega entonces la carne y los ejotes partidos, las calabacitas
partidas a lo largo y los chochoyotes que se hacen así: a la masa de maíz se
le agrega un poco de queso rallado, sal, manteca y polvo de orégano, se
amasa y se forman bolitas del tamaño de una canica grande, haciéndoles un
hueco en el centro.
\item Cuando se vaya a servir se le agregan desmenuzadas, las hojas de acullo
y de aguacate.
\end{enumerate}


\section{Antojitos}


\subsection{Enchiladas De Aguascalientes}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979 \cite{tecnicas}

\begin{itemize}
\item tortillas medianas delgaditas
\item manteca o aceite
\item 10 chiles anchos medianos
\item 10 pimientas gorda
\item 1 raja canela
\item 6 clavos
\item 5 ajos medianos
\item 200 grs. queso rallado
\item sal 
\item pimienta
\item 2 cebollas desflemadas en rajas grandes
\item 10 chiles en vinagre 
\item 1/4 kilo cueritos en vinagre
\item 1 longaniza o chorizo
\item 3 calabacitas grandes
\item 3 papas blancas grandes
\item 4 zanahorias grandes
\item 1/4 kilo ejotes tiernos
\item 1 lechuga orejona
\end{itemize}

Manera de hacerse:

\begin{enumerate}
\item Se cuecen las verduras peladas y picadas  en cuadritos.  Aparte se
lavan los chiles, se  asan y limpian de venas y pepitas y se ponen a remojar
un agua hirviendo hasta que  se suavicen.  Se muelen con todas las especies.
Si se desea se puede agregar un huevo   entero crudo a esta salsa para que
se adhiera mejor.
\item Las tortillas (de la víspera) se introducen en esta salsa y de ahí
se pasan a freír en  la manteca o aceite caliente donde se habrá     frito
antes el chorizo.  Se van pasando a un platón y rellenándose de cebolla y
queso  rallado.  Al final se espolvorean con la longaniza frita y las
verduras cocidas, los cueritos en vinagre y los chiles encurtidos.  Se  mete
al horno unos minutos y al salir se decora con la lechuga.
\end{enumerate}

\subsection{Guacamole}

Fuente: Diario Reforma del día Sept. 1, 1995.

\begin{itemize}
\item      2 aguacates
\item      2 tomates finamente picados
\item      1/2 cebolla finamente picada
\item      Sal y gotas de limón al gusto
\end{itemize}

Preparación: Retire de la cáscara la pulpa de aguacate, ayudándose con un tenedor;
macháquela.

En un platón coloque primero el aguacate, luego la cebolla y al último
el tomate; sazone con sal y limón y acompañe con totopos.

\subsection{Enchiladas de queso}

Fuente: Diario Reforma del día Sept. 1, 1995.

\begin{itemize}
\item      5 tortillas para enchiladas
\item      100 gramos de queso panela o canasta rallado o desmoronado
\item      1 papa cocida
\item      1/2 taza de manteca de puerco
\item      1 chile jalapeño para torearlo
\item      Cebolla finamente picada al gusto
\end{itemize}

Preparación: Ponga sobre fuego lento la manteca a que se caliente;
pase por ésta las tortillas, una por una, y luego rellénelas con el
queso y forme los taquitos.

Aparte, pique la papa en cuadritos y fríala en la misma manteca junto
con el chile; sírvalas sobre las enchiladas; espolvoree queso y
cebollita al gusto.

\subsection{Enchiladas tradicionales}

Fuente: Diario Reforma del día Sept. 1, 1995.

\begin{itemize}
\item      1 chile ancho dorado en aceite
\item      1 chile cascabel hervido en agua
\item      2 dientes de ajo
\item      1 huevo chico
\item      1/2 taza de leche
\item      1 cucharada de consomé de pollo
\item      1/2 kilo de tortillas blancas
\item      1/4 kilo de queso panela o canasta desmoronado
\item      1/2 taza de manteca de puerco
\end{itemize}

      Preparación: Ponga en la licuadora los chiles, los ajos, el
huevo, la leche y el consomé de pollo; licue todo muy bien y vacíe la
salsa en un recipiente.

      Caliente la manteca en una sartén; pase las tortillas una por
una por la salsa y luego por la manteca; rellene con el queso y
enrolle; acompañe con chiles toreados y papas y zanahoria cocidas.

\section{Los Postres}

\subsection{Capirotada}

Fuente:  Rachuan Kuri Dib (rachuan\@dns.rp.com.mx)

Para 12 a 14 personas


\begin{itemize}
\item 6      Bolillos (de tamaño estandar en México)
\item 4      Panelas (Piloncillo) (1)
\item 150gr  De queso de Cotija o Añejo (Blanco, seco, salado, de poca grasa)
\item        Aceite de Maiz o similar, el necesario.
\end{itemize}

MANERA DE HACERSE:

\begin{enumerate}
\item Se hace la miel poniendo a hervir las 4 panelas troceadas, en
  1.5 litros de agua hasta que espese un poco (más que la de maple,
  menos que la de abeja), asegurandose de que las panelas estén
  totalmente disueltas.
\item Se rebana transversalmente el bolillo en piezas un poco más
  gruesas de un centímetro (mejor, pero no indispensable que sea del
  día anterior).
\item En una sartén se pone suficiente aceite para poder dorar de lado
  y lado las rebanadas de bolillo, para que queden de un color un poco
  más oscuro que la corteza del propio pan. Se recomienda poner las
  rebanadas ya fritas sobre toallas de papel, para que este absorva el
  exceso de grasa.
\item En un refractario de tamaño apropiado para que quepan 2 capas de
  rebanadas se coloca la primera capa de pan, bañandose abundantemente
  con la miel y espolvoreando la mitad del queso rallado. Se repite la
  operación igual con la segunda capa.
\item Se cubre con papel aluminio y se pone al horno de gas a calor
  medio durante aproximadamente 20 minutos, o se vea hervir la miel.

\end{enumerate}



\subsection{Pastel de Tres Leches}


\begin{itemize}
\item 2 tazas de harina
\item 6 cucharaditas de polvo para hornea 
\item 9 huevos 
\item 4 cucharadas de agua 
\item 2 1/4 tazas de azúcar
\end{itemize}

Para la crema:

\begin{itemize}
\item 1 lata de leche evaporada 
\item 1 lata de leche condensada 
\item 1 lata de crema ligera (la que viene en frasco, que tiene una consistencia líquida) 
\item 3 cucharadas de brandy
\item 2 cucharadas de esencia de vainilla 
\end{itemize}


Cierna la harina junto con el polvo para hornear.

Aparte, separe las claras de las yemas y bata las primeras a punto de
turrón; luego, añada las yemas en otro tazón junto con el agua y
bátalas hasta que estén casi blancas; agregue el azúcar, poco a poco,
sin dejar de batir.

Incorpórele la harina por cucharadas, revolviendo suavemente con una
palita de madera y, finalmente, agregue las claras distribuyendolas en
toda la superficie.

Caliente el horno a 175 grados centígrados; mientras alcanza esa
temperatura (en unos 15 minutos), engrase un molde rectangular para
hornear, enharínelo y vierta en él la pasta.

Hornee el pastel durante media hora o hasta que al clavarle en el
centro un palillo, éste salga limpio; retírelo entonces del horno y,
con mucho cuidado, desmóldelo sobre un platón.

Prepare rápidamente la crema mezclando en la licuadora los ingredientes restantes.

Pique el pastel con la punta de un cuchillo y vacíele encima la
mezcla.

Adaptado de Buena Mesa. Sección semanal del periódico Reforma. Agosto
18, 1996


\subsection{Pastel de queso con tunas}

Fuente: Diario Reforma del día Sept. 1, 1995.

\begin{itemize}
\item      1 tartaleta preparada
\item      1 lata de leche condensada
\item      1 lata de leche evaporada
\item      5 huevos
\item      1 paquete grande de queso crema
\item      1/2 cucharada de fécula de maíz
\item      2 tunas blancas, licuadas y coladas Para decorar:
\item      2 tunas rojas cortadas en rodajas
\item      2 tunas verdes cortadas en rodajas
\item      1/2 paquete grande de queso crema.
\end{itemize}

Preparación: Ponga en la licuadora las tunas coladas, las leches, los
huevos, el queso crema y la fécula de maíz; licue todo muy bien.

Vacíe la mezcla en la tartaleta preparada y hornee de 25 a 30 minutos
a una temperatura de 180 grados centígrados.

Ya que esté listo el pastel, déjelo enfriar; decórelo poniéndole dos
hilera de tuna verde, en medio el queso crema embarrado con espátula o
con duya y, al último, la tuna roja.

\subsection{Crepas de Cajeta flameadas}

Fuente: Crepas, por Chepina Peralta

\begin{itemize}
\item 12 crepas
\item 1 taza de cajeta
\item 4 cucharadas de mantequilla más 1 cucharada
\item 1 taza de jugo de naranja
\item 1 cucharada de azúcar
\item 1 cucharada de extracto de vainilla
\item 1/2 taza de ron
\item 2 cucharadas de azúcar para espolvorear
\end{itemize}

Rellene las crepas con una cucharadita de cajeta, dóblelas en cuatro.

Ponga la mantequilla en una sartén al fuego; ya que está derretida,
agregue 1 cucharada de mantequilla y 1 de azúcar a que se desbarate y
se dore ligeramente, agregue el jugo y la vainilla. Deje hervir 5
minutos, ponga todas las crepas en la salsa. Báñelas con el ron y
espolvoréeles azúcar granulada.

Cuando el ron se haya calentado retire del fuego y pásele un cerillo
prendido por encima para flamearlas. Sírvalas inmediatamente.



\section{Chiles Rellenos}


% Chiles rellenos

Fuente: Diario Reforma del día (I don't know :) 1996. Verónica Torres 

"Mi libro no es un recetario ni un libro de cocina. Mi labor es
investigar las recetas y comprobar que salgan. No son mías, es una
investigación de campo", afirmó el chef Ricardo Muñoz Zurita, autor
del libro, aun inédito "Antología de los chiles rellenos de México".
Con estas recetas cualquier persona puede obtener una buena
preparación de chile porque he tenido el cuidado de hacer todo tipo de
especificaciones, destacó.  "Porque todas estas recetas están
comprobadas, todos los ingredientes están medidos, probados, pesados,
todo. Es un trabajo muy minucioso".


%Chiles rellenos de México 



%                  Verónica Torres 


%                  Es el principio y el fin de la gastronomía nacional


%                  LA ANTOLOGIA

%                  El chile relleno, preparación sofisticada y laboriosa de la gastronomía mexicana, comenzó a hacerse
%                  a principios de la Colonia. Muchas de sus preparaciones han evolucionado retomando las recetas
%                  tradicionales, con el auge de la cocina contemporánea nacional. 
%                  Dado que el chile es principio y fin de la gastronomía mexicana, el chef Ricardo Muñoz Zurita se ha
%                  interesado en preparar específicamente una antología sobre chiles rellenos.
%                  "En nuestra cocina faltan muchos registros. Siempre que se habla de cocina mexicana se retoman
%                  los platos consentidos y vanagloriados como moles, chiles en nogada y pozole, pero nosotros
%                  comemos más que eso". 
%                  Así, durante más de dos años se dedicó a recopilar material sobre chiles rellenos, y hoy ya tiene
%                  conformado un gran libro, inédito, sobre el tema.
%                  Titulado "Antología de los chiles rellenos de México", el texto visualiza al chile desde sus diferentes
%                  tipos, sus distintos rellenos, dónde el chile puede ser una lujosa botana, un maravilloso entremés, una
%                  ensalada, el plato fuerte de una cena muy elegante y hasta un desconcertante postre.


%                  AYER, HOY Y SIEMPRE


%                  Muñoz Zurita explicó que las recetas antiguas de chiles rellenos eran hechas de picadillo de carne
%                  principalmente, sin importar el tipo de chile, pero que hoy ya se encuentran recetas hasta de
%                  pescados y mariscos que son de las más contemporáneas, de hace unos 60 ó 70 años.
%                  Chiles existen decenas en el mercado, pero no todos se pueden rellenar, añadió, ya que por su
%                  anatomía resulta casi imposible. Pero de todos los chiles que se rellenan, el poblano y el jalapeño son
%                  los más utilizados.
%                  En otros países también hacen chiles rellenos, pero son por imitación, resaltó, específicamente en
%                  Turquía, Grecia y Estados Unidos. 
%                  "Son imitaciones muy burdas ya que ocupan el pimiento morrón que es muy insípido después de
%                  asarse".


%                  DE NORTE A SUR


%                  Tan populares como el mole, los chile rellenos cuenta con preparaciones tan espléndidas como lo es
%                  el chile en nogada o los chiles rellenos de picadillo en caldillo de jitomate.
%                  Sería difícil marcar una regla general para definir una receta de chile como específicamente del
%                  norte, centro o sur, afirmó Muñoz Zurita, porque el poblano invadió el País completo, tal vez por su
%                  buen sabor y por ser el más fácil de rellenar. 
%                  Es cierto que fueron la mayoría de las recetas del centro del País las que se extendieron al resto de la
%                  República, sin embargo hay chiles muy especiales que se rellenan específicamente en ciertos
%                  lugares, continuó. 
%                  "Por ejemplo en Oaxaca hay un chile que se llama pasilla oaxaqueño y el de agua, que son los más
%                  típicos de allá; en el Estado de México se rellena el chile perongo o manzano; en Tlaxcala y partes
%                  de Puebla se rellena mucho el pasilla, y en Yucatán ahora rellenan mucho el chile ix-catic". 


\subsection{ Como Capearlos}

Fuente: Diario Reforma del día xxx, 1996.

Muchos de los chiles hoy no se capean por diversas razones, aseguró el
chef Ricardo Muñoz Zurita.

Una, porque pierden belleza natural, ya que al freírlos adquieren
muchas calorías y está latente una moda "light", además de que mucha
gente no sabe capear y les salen verdaderas plastas de manteca y
aceite.

Este es un tema tan importante dentro de lo que son los chiles
rellenos, que en su libro, aún inédito, "Antología de los chiles
rellenos de México", tiene un capítulo completo de cómo obtener un
capeado perfecto, desde como se bate la clara de huevo, hasta el
procedimiento para muchos chiles, porque tiene su chiste, afirmó.

Muñoz Zurita presenta aquí algunos consejos para obtener un mejor
capeado.

\begin{itemize}
\item Los chiles deben estar completamente secos, para que no se
  resbale el capeado.
\item Los huevos deben estar siempre a temperatura ambiente, porque
  las claras frías no levantan lo suficiente.
\item Los rellenos deben estar fríos o a temperatura ambiente cuando
  se va a capear, porque si escurren jugos cortan el huevo.
\item Los chiles se deben capear en un sólo tiempo, ya que si pasa de
  uno por uno, la clara batida se corta con mayor facilidad por la
  acidez del chile y al final lo que tendrá será un caldo. De manera
  que aunque vayan a ser 200 chiles, se tienen que batir de seis en
  seis huevos, porque muchas claras se cortan más fácilmente.
\item Cuando coloca el chile en el sartén, con el aceite ya caliente,
  al mismo tiempo se debe bañar la parte de arriba con el mismo aceite
  para que el capeado mantenga su forma. Pero si el capeado se
  extendió con una palita incorpórelo al chile para que la mezcla se
  adhiera.
\item Aunque es preferible servir los chiles inmediatamente después de
  capearlos, se pueden recalentar sobre comal no muy caliente, o al
  horno.

\end{itemize}

\subsubsection{Capeado básico}


(para 6 chiles poblanos)

\begin{itemize}
\item 1/4 de cucharadita de sal
\item 4 huevos
\end{itemize}

Batir las claras a punto de turrón, voltear el tazón donde batió las
claras de manera que éstas no resbalen. Añadir la sal y las yemas una
por una y continuar batiendo hasta incorporarlas perfectamente. Capear
de inmediato.



\subsection{Para quitarles lo picoso}

Cuando se pelan los chiles y el olor es muy penetrante significa que
están muy picosos, por lo que se pueden remojar en agua con vinagre y
sal por una hora. La proporción es de 1/4 de taza de vinagre por cada
litro de agua.

Cocerlos con azúcar brevemente, dos o tres veces.

Sumergir los chiles, ya desvenados, en agua con leche por dos días, es
bueno especialmente para los chiles chipotles. Para otros chiles más
frescos como el jalapeño esta técnica no sirve porque la leche invade
su sabor.

El mejor truco para los jalapeños es darles una hervida en cal, la
proporción es dos cucharadas de cal por un litro de agua, que serviría
para 15 chiles. Esto es lo más efectivo, ya que les da un tono muy
bueno y se vuelven muy crujiente.


Enjuáguelos varias veces en agua, antes de cocinarlos, y de ser
posible déjelos remojando toda la noche en agua.


Para los chipotles y chiles jalapeños, o análogos a éstos que son muy
picosos lo mejor es hervirlos con vinagre y agua ligeramente, y
después ponerlos en agua.

Muñoz Zurita explicó que estos métodos sólo son pasos que se deben
llevar a cabo antes de realizar la receta.


\subsection{Chiles anchos rellenos de queso y frijoles}

Fuente: Diario Reforma del día  Dic. 12, 1995. Sandra Cholow de Chijner, del restaurante Las Bugambilias.

\begin{itemize}
\item 12 chiles anchos secos
\item 1 chorrito de vinagre
\item 3 dientes de ajo picados
\item 1 cebolla cortada en rebanadas
\item 6 pimientas enteras
\item 1 pizca de orégano
\item 2 tazas de frijoles refritos
\item 300 gramos de queso fresco
\item 1 taza de crema
\item Sal al gusto
\item Agua (la necesaria)
\end{itemize}
Preparación:


      Remoje los chiles anchos en agua (suficiente a que se cubran), junto con el vinagre, los ajos, la cebolla, las pimientas
y el orégano.

      Muela los frijoles y fríalos en aceite, procurando que quede una
      pasta espesa.

      Cuando los chiles se ablanden, escúrralos muy bien, rellénelos
      con los frijoles molidos y una rebanada de queso
fresco.

      Acomódelos en un molde engrasado, adórnelos con las rodajas de
      la cebolla en que se maceraron y cúbralos con la
crema.

      Espolvoréeles queso rallado y hornéelos para que se calienten; también los puede servir fríos con crema fresca.


\subsection{ Chile noreste (Tamaulipas)}

\begin{itemize}
\item 8 chiles poblanos pelados y desvenados
\item                   Mayonesa (1 1/4 de taza):
\item                   2 yemas de huevo
\item                   1/2 cucharadita de mostaza
\item                   1/2 cucharadita de sal
\item                   1/2 cucharadita de vinagre blanco
\item                   1 cucharadita de azúcar
\item                   1/2 taza de aceite de oliva virgen
\item                   1 1/2 cucharadita de vinagre blanco de caña
\item                   2 cucharadas de jugo de limón
\item                   1/2 taza de aceite de maíz
\item                   Relleno:
\item                   350 gramos de camarón pacotilla precocido
\item                   1 taza de almendras tostadas, cortadas por la mitad a lo largo
\item                   3/4 de taza de mayonesa hecha en casa
\item                   3 tazas de manzanas, peladas y partidas en cubitos
\item                   3 cucharadas de perejil chino finamente picado
\item                   1/4 de cucharadita de pimienta negra recién molida
\item                   Sal al gusto
\item                   Vinagreta:
\item                   1/4 de taza de aceite de maíz
\item                   1/2 taza de aceite de oliva virgen
\item                   1/4 de taza de vinagre blanco
\item                   1 taza de betabel cocido en cuadritos
\item                   1 cucharadita de sal
\item                   1/2 cucharadita de pimienta negra recién molida
\end{itemize}


Mayonesa: Colocar las yemas en un tazón y batir, con batidora
eléctrica, hasta que las yemas se pongan pálidas. Sin dejar de batir,
añadir mostaza, sal, vinagre y azúcar, incorporando perfectamente.
Agregarle poco a poco el aceite de olivo. La mezcla empezará a espesar
y a tener consistencia de mayonesa.

Sin dejar de batir, agregar el vinagre de caña y el jugo de limón,
poco a poco. Notará que el batido se afloja ligeramente, es normal.
Por último, añadirle gota a gota el aceite de maíz, sin dejar de
batir. No se debe observar en las orillas aceite sin mezclar.

Incorporar todos los ingredientes y batir hasta que haya conseguido la
consistencia de mayonesa.

Relleno: Enjuagar los camarones para quitarles el exceso de sal y
quitar las colas y pedazos de barbas con los que vienen generalmente.
Escurrir perfectamente. Asegurarse de que no queden húmedos. Mezclar
todos los ingredientes restantes, probar de sal y ajustar.  Se puede
hacer con anticipación y guardarla en el refrigerador.  Rellenar los
chiles con la preparación de camarones.

Vinagreta: Licuar el vinagre con sal y pimienta. Agregarle los aceites
sin dejar de licuar. Añadir el betabel y licuar otra vez hasta lograr
una vinagreta o salsa tersa. Se puede hacer con anticipación, y si se
corta sólo necesita volver a licuar.  Cubrir el fondo de cada plato
con la vinagreta, y colocarles encima los chiles.

Receta del chef Roberto Santibañez.

\subsection{ Chiles jalapeños rellenos de minilla (Jalapa/Golfo de
  México)}

\begin{itemize}
\item                  30 chiles jalapeños grandes limpios y desvenados
\item                   Agua suficiente para cocer los chiles
\item                   1/4 de taza de vinagre blanco
\item                   2 cucharadas de sal
\item                   1 kilo de azúcar morena
\item                   Minilla:
\item                   1/4 de taza de aceite de oliva virgen
\item                   1/2 taza de cebolla finamente picada
\item                   1 cucharada de ajo finamente picado
\item                   2 tazas de jitomates pelados, sin semillas y picados finamente
\item                   1 cucharada de azúcar
\item                   2 hojas de laurel
\item                   2 latas de atún (de 174 gramos cada una, totalmente drenados)
\item                   2 cucharadas de hojas de perejil finamente picado
\item                   1/4 de taza de pasitas picadas
\item                   3 cucharadas de aceitunas verdes picadas
\item                   1 cucharada de alcaparras picadas
\item                   1/2 cucharadita de orégano seco
\item                   Sal, la necesaria
\end{itemize}


Cubrir los chiles con agua y cocerlos con el vinagre y la sal. Tan
pronto hiervan, retirarlos del fuego, desechar el agua y bañarlos con
agua fría.

Cocer nuevamente los chiles con agua y 1/2 kilo de azúcar. Dejar
hervir 3 minutos, desechar el agua y bañarlos con agua fría. Repetir
este paso utilizando el resto del azúcar, escurrir y rellenar.

Si desea que los chiles estén más dulces, o sospecha que están muy
picosos, utilice piloncillo en lugar de azúcar.

Minilla: Acitronar la cebolla y el ajo en el aceite. Añadirle el
jitomate y continuar friendo hasta que esté totalmente cocido, unos 15
minutos. Debe lograr una consistencia de pasta. No se preocupe si nota
que el jitomate se seca un poco o pierde casi todo su jugo. Agregarle
el azúcar, laurel y atún.

Dejar sazonar y añadirle todos los demás ingredientes. Continuar
cociendo a fuego lento, moviendo eventualmente para que todos los
ingredientes queden perfectamente mezclados.

Ajustar con sal, retirar del fuego, dejar enfriar, retirar las hojas
de laurel y rellenar los chiles. Servir a temperatura ambiente o
fríos.

Receta de Ricardo Muñoz Zurita.


\subsection{Chiles chipotles rellenos de queso cotija al horno (Estado de Mexico)}

\begin{itemize}
\item                  10 chiles chipotle tamarindos grandes
\item                  2 tazas de leche
\item                  1/4 de taza de piloncillo rallado
\item                  1/4 de cucharadita de tomillo seco
\item                  1/4 de cucharadita de mejorana seca
\item                  1 hoja de laurel
\item                  1 litro de agua fría
\item                  200 gramos de queso cotija en tiras
\end{itemize}

Caldillo:
\begin{itemize}
\item                  1/2 kilo de jitomate
\item                  1 diente de ajo
\item                  2 cucharadas de cebolla picada
\item                  1/4 de taza de agua
\item                  1/2 cucharada de sal
\item                  3 cucharadas de aceite de maíz
\end{itemize}
                 Capeado:
\begin{itemize}
\item                  3 huevos separados
\item                  1/4 de taza de harina cernida
\item                  1 taza de aceite de maíz
\end{itemize}


Abrir los chiles a lo largo sin romperlos y dejarlos listos para
rellenar.

Calentar a fuego fuerte la leche, el piloncillo, tomillo, mejorana y
laurel. Una vez hervida, bajar a fuego lento, añadir los chiles y
dejar hervir por 15 minutos, cuidando siempre que no se suavicen
demasiado. Asegurarse de que no queden duros porque ya no alcanzan a
suavizarse aun con el capeado y horneado.

Enjuagarlos en agua fría, escurrirlos, secarlos, rellenarlos con el
queso y reservar.

Licuar los primeros cinco ingredientes hasta lograr una salsa tersa.
Calentar el aceite hasta que ahume y freír el licuado. Dejar reducir
hasta que logre ver el fondo de la olla al mover la salsa con la
cuchara. Reservar caliente.

Capeado: Batir las claras a punto de turrón e incorporar las yemas.
Revolcar los chiles en la harina y retirar el exceso. Calentar el
aceite hasta que humee ligeramente, sumergir los chiles en el huevo y
freír los chiles de ambos lados. Escurrirlos sobre toallas de papel
para retirar el exceso de aceite.

Presentación: Colocar los chiles en un refractario, bañarlos con el
caldillo que se reservó poniendo dos cucharadas en cada chile y una
cucharadita de crema. Cubrir con queso manchego y deje gratinar por 15
minutos. Servirlos calientes.

Receta de Alejandro Pérez Muciño.

\subsection{Chiles Polcos (Zacatecas)}

\begin{itemize}
\item                  12 chiles poblanos medianos, pelados, desvenados y listos para rellenar
\end{itemize}
                  Picadillo:
\begin{itemize}
\item                  1/4 de taza de aceite de oliva virgen
\item                  1 taza de cebolla finamente picada 
\item                  1 cucharada de ajo finamente picado
\item                  250 gramos de carne molida de cerdo (falda o pierna)
\item                  250 gramos de carne molida de res
\item                  3 tazas de jitomates pelados, sin semillas y en cubitos muy pequeños
\item                  3 cucharadas de pasitas
\item                  1/4 de taza de almendras, peladas y partidas por la mitad
\item                  1/4 de taza de acitrón en cubitos
\item                  1 cucharada de sal
\end{itemize}

 Guarnición: 

\begin{itemize}

\item                  3 rebanadas de piña fresca (de 1 centímetro de grosor)
\item                  6 guayabas grandes, sin semillas, rebanadas a lo largo
\item                  4 tazas de col blanca finamente rallada y blanqueada
\item                  2 tazas de zanahoria en cubos, blanqueadas
\item                  2 membrillos pelados, en rebanadas delgadas
\item                  3 plátanos Tabasco pelados y en rebanadas
\item                  2 cucharadas de vinagre blanco de caña
\item                  1 cucharadita de sal
\end{itemize}


Calentar el aceite hasta que ahume ligeramente. Acitronar la cebolla y
ajo. Añadir las carnes y esperar a que doren ligeramente. Aumentar el
jitomate dejando que se cueza o sazone bien, unos 15 minutos. Agregar
los demás ingredientes, mezclar y continuar cociendo cinco minutos y
probar de sal. Rellenar los chiles.

Guarnición: Calentar el horno a 175 grados centígrados.  En un
refractario o cacerola para hornear hacer una cama de col y arriba
acomodar la mitad de las frutas y zanahorias de la forma más bella
posible. Espolvorear ligeramente con sal y unas gotas de vinagre.

Acomodar los chiles rellenos y cubrirlos con el resto de las frutas.
Espolvorear nuevamente con sal y gotitas de vinagre. Hornear 30
minutos.

Servir los chiles calientes siempre acompañados de suficiente fruta y
verduras.

Receta creada por la Señora del Valle, proporcionada por Georgina
Pérez Loyo, y reconstruida por Ricardo Muñoz.


\subsection{Otra de Chiles Polkos}
                                   
Parece que los Chiles Polkos (Polcos) tienen una historia
interesante. Lo siguiente fue enviado por Luis del Valle:

Se rellenan unos chiles poblanos con picadillo dulce y se ponen a cocer 
en una cazuela con zanahoria rallada, col en juliana y un picadillo de 
perón agrio, plátano, piña y guayaba, bañado todo en abundante aceite 
de oliva.

Cuando Mercedes, mi esposa, acabó de escuchar la lectura de la receta 
de estos chiles, dijo que no se le antojaban para nada. Unos días más 
tarde, cuando terminó de comerse el tercer o cuarto chile con todo y su 
abigarrado acompañamiento, expresó su satisfacción y se felicitó a sí 
misma por haberse atrevido a probarlos.

La reacción de Mercedes era bastante normal. La mayoría de las personas 
a las que les leí la receta en informal encuesta, también se mostraron 
renuentes a degustar el plato. A ver a usted, qué le parece: Se 
rellenan unos chiles poblanos con picadillo dulce y se ponen a cocer en 
una cazuela con zanahoria rallada, col en juliana y un picadillo de 
perón agrio, plátano, piña y guayaba, bañado todo en abundante aceite 
de oliva.

\subsubsection{Fue en 1847}

¿Le gustó? ¿Se le antoja? Créame, este plato es una verdadera maravilla 
de sabores entremezclados que se subrayan complementan y subliman entre 
sí.

La receta me la dio el queridísimo amigo, jesuita por más señas, que es 
Luis del Valle, quien la obtuvo, a su vez, de su madre doña Margarita 
Noriega de del Valle, depositaria del recetario manuscrito de su 
bisabuela, quizá la creadora del platillo. El nombre de \emph{chiles polkos}
viene probablemente de que la fecha de la rebelión de estos señoritos 
atildados y elegantes (febrero de 1847) coincide con la de la tradición 
familiar.

\subsubsection{Historias de catrines}

Cuentan las crónicas que los polkos, atrincherados en La Profesa, 
recibieron a sus familiares, novias, queridas y patrocinadores, la 
víspera de que comenzaran los disparos. Se comió y se bebió y, como fin 
de fiesta, los frailes y las monjas (los polkos eran chicos católicos 
de la más alta sociedad capitalina) los colmaron de bendiciones y de 
escapularios, cintas multicolores, escarapelas, medallas, hojitas con 
novenas y estampitas. Al día siguiente, los polkos se rajaron al primer 
hervor. Valentín Gómez Farías ganó la refrieguita pero se descuidó la 
defensa de Veracruz, que cayó en poder de los gringos y, a la postre, 
Santa Ana tomó el poder y ...

Naturalmente que todos estos hechos eran publicados de inmediato. Las 
crónicas de los periódicos estaban llenas de datos sobre la guerra y de 
seguro fueron leídas por la tatarabuélica cocinera. Me la imagino 
afanosa, con el pelo sobre la frente sudorosa, dando el toque final a 
su creación: en la cazuela, las formas gordas y lustrosamente verdes de 
los chiles hinchados de blanda y dulce carne, sumergidos en medio de un 
mar de colores y en la mente de la artista surge de pronto el ¡si 
parecen polkos, de tan gordos y coloridos!

Bastaría la noticia que di más arriba para que un cocinero entrenado la 
haga en un periquete (sin tomar en cuenta el tiempo que se lleva asar, 
sudar, pelar y limpiar los chiles); sin embargo, le voy a contar cómo 
la hago yo.


\subsubsection{A ojo de buen cubero}

Preparo un picadillo dulce con partes iguales de carne molida de res y 
cerdo: frío la carne, le agrego recaudo bien sazonado y añado vinagre, 
azúcar y sal; a media cocción, le pongo almendras peladas y tostadas, 
pasas y acitrón (biznaga) cubierto en dados pequeñitos; dejo que se 
cueza a fuego lento y me gusta dejarlo reposar para que se sazone aún 
mejor. Debe quedar ``sequito''  como dicen las cocineras clásicas 
mexicanas.

Mientras se hace el picadillo, preparo los chiles; rallo la zanahoria y 
corto en juliana (tiras finas) la col muy bien lavada. Luego alisto las 
frutas: pelo el perón (puede usarse manzana Golden), los plátanos que 
deben ser más bien tirando a verdes, y la piña; a las guayabas les 
rebano la parte de la flor y las parto a la mitad a lo largo. Hago de 
la manzana, dados; del plátano, rebanadas; de la piña, triángulos y, de 
la guayaba, tiras delgadas. Todo lo conservo en agua acidulada para que 
no se decolore. El armado final del platillo se puede hacer de dos 
maneras: una en la que hay una sola capa de verdura, chile y fruta, en 
un refractario; la otra es en una cazuela de barro, más o menos alta, 
donde se pueden acomodar varias capas de los elementos. La primera es 
la que me parece más bonita y la más fácil de servir sin romper los 
chiles; la segunda es la que sabe mejor por la acumulación de jugos, 
pero se sirve con dificultades y no es tan lucidora.

\subsubsection{Con arroz blanco}

Lamento no poder darle cantidades exactas, pero la proporción de las
verduras y de las frutas debe ser de partes iguales. Lo demás le sale
a usted mejor que a mí, así que, ¡qué le puedo decir! Pro, volvamos al
armado: ponga en el fondo del recipiente una capa de zanahoria y col;
arriba, chiles y, encima, las cuatro frutas. Sal y pimienta y, para
terminar, aceite de oliva. Tape la cazuela y llévela al horno hasta
que la fruta esté suave. También se puede cocinar sobre la estufa y es
más rápido. Sirva acompañando los chiles de arroz blanco.  PROVECHO.
                                   
\subsubsection{Chiles Polkos}
                                   
\begin{itemize}
\item Chiles  10 o 12 
\item Pasitas 50 gr
\item Cerdo y Res     3/4 de kilo
\item     Almendras       50 gr
\item Puré de jitomate        2 y 1/2 tazas           
\item Guayabas        ocho\
\item    Piña    6 rebanadas
\item Cebolla mediana Media
\item   Perón agrio     4 ó 5
\item Dientes de ajo  3
\item       Col     10 hojas
\item Aceite de oliva Una taza
\item        Zanahorias      Seis
\item Vinagre 1 cucharada grande
\item      Plátanos        Dos
\item Consomé en polvo        2 cucharadas            
\end{itemize}

El platillo consiste en unos chiles rellenos de picadillo cocidos en un 
conjunto de fruta y verdura.

Preparar un picadillo con el recaudo tradicional de ajo, cebolla y 
jitomate en un consomé muy bueno. (Supongo que la receta tradicional no 
hablaba del consomé concentrado que ahora se puede usar, sino de un 
consomé de res muy bien preparado y que existía en todas las cocinas 
siempre.)

Por otra parte preparar los chiles: Se despellejan, se abren y se 
desvenan. Si se quiere se dejan una noche en agua de sal, para 
disminuir su picor. Se rellenan los chiles con el picadillo.

La fruta y la verdura se cortan en trozos pequeños. Hay que darles una 
sancochada a las zanahorias y a la col en agua hirviendo durante un 
ratito. La idea es que si los chiles y la fruta se cuecen demasiado se 
reblandecerán y se despedazará el chile al servirlo. Y si se cuida que 
no se reblandezcan, la col y la zanahoria quedarán semicrudas. La 
solución es la dicha: un semiprecocimiento de estos ingredientes.

Se va colocando una capa de fruta y verdura en trozos y luego una capa 
de chiles rellenos. Se va sazonando cada capa con sal al gusto y 
vinagre y una rociada de aceite. Se tapa el recipiente y se hace que 
todo se vaya cociendo en un fuego muy manso hasta que los chiles y la 
fruta queden cocidos pero no reblandecidos y las verduras cocidas por 
la precaución que se tuvo de darles su precocida.

Se pueden servir solos o con arroz. Cada bocado irá teniendo un sabor 
diferente, según los tropiezos, en una base del conjunto. Los plátanos 
no parecen indispensables. Más bien son alternativos al perón agrio. 
Pero todo va en gustos y en el arte de quien cocina. La idea, me 
parece, es gozar de los sabores y aromas fuertes de la piña y de la 
guayaba atemperados por la col, zanahoria, perón agrio o plátano en 
variedad de combinaciones que acompañan y realzan los chiles rellenos 
de picadillo. Algún cocinero ha preferido hacerlos más bien en traste 
extendido al estilo de una paellera para no hacerlo por capas. Y para 
evitar que se queme la parte que está como más en contacto con el fuego 
extiende mero abajo unas hojas de col. Otros en cambio prefieren lo que 
dice la receta de hacerlo en traste hondo y por capas. Traste grueso, 
fuego muy lento y todo húmedo por el aceite y el vinagre y si es 
necesario un poco de consomé. Cada uno conoce mejor sus trastes y sus 
fuegos y tiene sus preferencias.

La receta se ha conservado como tradición familiar. Según mi mamá, 
Margarita Noriega, la receta es de su abuela, María de Jesús Fernández 
de Castro. Si viene de más arriba su mamá se llamaba María de Jesús 
Mayora. Y la trasmisora directa a mi mamá fue mi abuelita, María 
Villegas. El nombre de los chiles viene con la tradición de la receta. 
Me imagino que tiene que ver con los Polkos, aquel batallón de guardias 
presidenciales del siglo pasado formado por hijos de las grandes 
familias.




\subsection{ Chile ancho relleno de queso en caldillo de crema y cilantro}

\begin{itemize}
\item                  6 chiles anchos medianos
\item                  3 hojas de laurel
\item                  4 ramas de tomillo
\item                  4 ramas de mejorana
\item                  1 cucharada de aceite de maíz
\item                  1 litro de agua
\item                  500 gramos de queso Chihuahua rallado
\end{itemize}
                  Caldillo:

\begin{itemize}
\item                  2 tazas de cebolla en rebanadas
\item                  1/4 de taza de mantequilla (1/2 barra de 80 gramos)
\item                  2 tazas de jitomate picado
\item                  2 cucharaditas de ajo picado
\item                  1/4 de taza de hojas de cilantro picadas
\item                  1 cucharadita de sal
\item                  1 cucharadita de pimienta negra, recién molida
\item                  1/2 taza de agua
\item                  2 tazas de crema
\end{itemize}

Asar ligeramente los chiles por ambos lados. Por separado hervir los
ingredientes restantes. Apagar el fuego y remojar los chiles por tres
minutos. Cuidadosamente retirar la piel del chile sin quitar el tallo.
Si encuentra muy difícil este paso, omita pelarlos.

Rellenar los chiles con el queso. Pasar los chiles, sin capear,
brevemente por aceite caliente antes de servir. Si los desea capeados
hágalos como si fueran poblanos.

Caldillo: Acitronar la cebolla en la mantequilla.  Por separado licuar
jitomate, ajo, cilantro, sal, pimienta y agua. Colar y verter sobre la
cebolla.  Cocer por 15 minutos hasta que el jitomate esté bien cocido.
Agregar la crema y dejar hervir. Rectificar de sal y servir los chiles
con bastante salsa.


\subsection{Chiles en nogada}

Fuente: Diario Reforma del día Sept. 1, 1995.


\begin{itemize}
\item      5 chiles asados y desvenados
\item      1/4 carne molida de res
\item      1/4 carne molida de puerco
\item      Cebolla al gusto
\item      3 cucharaditas de manteca
\item      3 dientes de ajo finamente aplastados
\item      50 gramos de almendra
\item      50 gramos de pasas
\item      1 raja de canela
\item      Nuez al gusto
\item      Sal y pimienta al gusto Para decorar:
\item      2 granadas
\item      1/4 kilo de crema espesa
\item      1/4 kilo de nuezPreparación: Ase, sude, pele y desvene los chiles.
\end{itemize}

      Aparte, en una olla vacíe la manteca, la canela, las papas, las almendras y la nuez;
enseguida, agregue las carnes, el ajo y la cebolla; deje que se sofría y sazone con sal y pimienta al
gusto.

      Ya que esté cocinada la carne, rellene los chiles con el guiso; al servir, báñelos con la
crema, previamente licuada con la nuez, y espolvoréeles granada.

Platillos elaborados por Celia Argine de Pulido, instructora de cocina. / Platos y juguetes cortesía
de Carápan.


\subsection{Chiles en nogada}



Ésta receta es de un libro de Susanna Palazuelos. Personalmente no he
confecionado los chiles en nogada, pero mi madre sí, y puedo asegurar
que salen muy bien.

\begin{itemize}
\item 12 chiles poblanos
\item 2 C. sal
\item 1 C. vinagre blanco
\item 5 huevos, separados
\item 1/2 tz. harina de trigo aceite
\item 1 granada (sólo los granos)
\end{itemize}

Nogada:

\begin{itemize}
\item 1 tz nueces partidas a la mitad
\item 1 1/2 tz. leche
\item 1 tz. crema espesa
\item 185 g. queso fresco
\item 2 a 3 C. azúcar pizca de sal
\end{itemize}

Poner las nueces en un tazón, cubrirlas con agua hirviendo y remojar 5
min.  Escurrir y pelar. Pasarlas a otro tazón, cubrirlas con 1 taza de
leche y dejar en remojo durante 12 horas. Escurrir. En licuadora o
procesador, moler las nueces con la crema, 1/2 taza de leche, el queso,
azúcar y sal. Refrigerar.


\par{Relleno:}

\begin{itemize}
\item 1/2 kg. lomo de cerdo
\item 4 tz. agua
\item 1/4 cebolla
\item 5 dientes de ajo, 3 enteros y 2 picados
\item 1 ramita de perejil fresco
\item 1 c. sal
\item 1/3 tz. aceite
\item 3/4 tz. cebolla picada
\item 2 tz. tomates pelados y picados
\item 4 C. perejil picado
\item 1 manzana pelada y picada (aprox. 1 tz.)
\item 1 pera pelada y picada (aprox. 3/4 tz)
\item 1 durazno pelado y picado (aprox. 1/2 tz.)
\item 1 plátano macho pelado y picado
\item 1/3 tz. uvas pasas
\item 1/3 taza almendras peladas y picadas
\item (mi madre añadía a la receta 1/3 taza acitrón picado)
\end{itemize}

\par{Forma de prepararse:}

Poner en una cacerola grande el cerdo, agua, cuarto de cebolla, dientes
de ajo enteros, ramita de perejil y la mitad de la sal; a fuego fuerte.
Cuando hierva, tapar y seguir a fuego mediano entre 40 y 60 minutos o
hasta que la carne esté tierna. Escurrir y reservar 1/2 taza del caldo.
Dejar enfriar un poco la carne, picarla finamente y reservarla.
Calentar el aceite en un sartén grande. Acitronar el ajo y cebolla
picados (4 minutos aprox), agregar tomates y perejil picados. Freír
durante 5 minutos sin dejar de remover. Añadir el resto de la sal, la
manzana, pera, durazno, plátano, pasas, almendras y acitrón. Mantener a
fuego mediano durante 4 minutos más. Agregar la carne y el caldo
reservados, comprobar la sazón y cocer isn tapar a fuego lento entre 7 y
10 minutos o hasta que la furta se haya cocido.

\par{Para preparar los chiles:}


Asar y pelar los chiles, hacer un corte a lo largo de c/u y quitarles
las semillas y venas. Con cuidado, para no romperlos.
Remojarlos en agua que los cubra, con la sal y el vinagre, entre 20 y 60
minutos para quitarles picor, entre más tiempo se remojen, menos picor.
Escurrirlos bien y secarlos con toallas de papel.
Con una cuchara, rellenar, cuidando de no poner demasiado relleno en
cada chile. Reservar.
Batir las claras a punto turrón o de nieve, incorporar las yemas una a
una. 
Cada chile se pasa primero por harina y después se capea con el huevo
batido. Se fríen uno por uno o de dos en dos, en aceite bien caliente,
hasta que estén ligeramente dorados.
Escurrirlos en papel absorvente, dejar enfriar a temperatura ambiente.
Para servir, se cubren con la nogada y se les esparcen los granos de
granada por encima. Adornar con una ramita de perejil.

Espero que esta receta les sea de utilidad.

\section{Aún por catalogar}

\subsection{Carnitas estilo Jalisco}

Fuente: Salvador Sahagún (Taqueria\@aol.com)

Receta para 10 libras (5 Kilos +-).


3 libras de Manteca.
Sal al gusto.
Media Coca Cola
2 diestes de ajo.
10 lbs. de carne de puerco (Cualquier corte esta bien, a mi me gusta Pork
Butt  o sea la parte alta de la pierna, tu me entiendes:),por que tiene casi
pura carne,  pero hay gente que le gusta la mas la carne con hueso, algo asi
como la costilla, tambien hay gente que le gusta tambien agregar tripas o
Buches de puerco (estomago), en fin, la carne es lo de menos).

PREPARACION.

Se derrite la manteca a fuego lento cuidando de que no se queme, una
vez derretida, y caliente agregue los ojos hasta que esten bien
fritos, tirelos.

Con la manteca caliente y la carne cortada en pedasos de un cuarto de libra (
si la carne esta muy gruesa haga rayas con el cuchillo en forma de cuadro
para que la manteca entre lo mas posible), agregue la carne a la manteca
caliente y cocine por espacio de una hora a una temperatura que haga que la
manteca apenas llegue a hervir. 
Para que no se pegue la carne se menea cada 3 o 5 minutos.

Si va a agregar tripa o buche para botana pongase en la manteca cuando las
carnitas enten en termino medio y dejo por uno 20 minutos , tal vez menos,
las tripas o buche estaran listos en cuanto dejen de estar chiclosos.
agregue la sal a la hora de poner las tripas o mas o menos cuando considere
que las carnitas estan en termino medio.
cuando las carnitas esten suaves , de modo que se puedan desebrar,  agregue
la coca cola y hierva por 5 minutos mas.
las carnitas estan listas para servir.
Lo primordial para las carnitas es cocinarlas en caso de cobre, pero no
cualquier persona tiene caso, entonces busque la olla o casuela mas gruesa
que tenga, donde quepa toda la carne.
Si la cazuela es muy delgada, es casi seguro que la carne se pegara, esto se
puede evitar cocinadose a fuego semilento.
No deje que las carnitas se peguen, ya que daran mal sabor y para lavar la
cazuela esta de la Chin...

Las carnitas son muy practicas, por que se pueden servir de muchas maneras,
en tacos, en plato o a manera de buffete donde se ponen las carnitas en medio
y a cada persona se le sirve un plato con frijoles, ya sean guisados o de la
olla.
Acompanie la carne como ya dije frijol, Salsa Mexicana, guacamole, tortillas
y limon.

Receta para la salsa Mexicana, Pico de gallo y he escuchado que hasta salsa
de conejo le dicen.
5 Jitomates medianos
5 o mas chiles verdes
una cebolla grande
un ramo de cilantro
jugo de chiles jalapenios o chiles en vinagre.
Sal al gusto.
jugo de un limon o dos.
un aguacate (opcional)

Pique o corte el Jitomate, la cebolla, el cilantro y los chiles verdes
agregue el jugo de limon, el vinagre de los chiles y la sal, mescle todos los
ingredientes hasta que quede bien revuelto.
Pique el aguacate en pedasos o rebanas y adorne la salsa con el aguacate y
unas ramitas de cilantro enteras.

Yo creo que todo esta listo, pero si algo no le entiendes me avisas.

Provecho,                  Chava.


\subsection{Los Hongos Quintanilla}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}

\begin{itemize}
\item 1/2 taza de aceite de olivo o aceite
\item 1 cabeza de ajos, finamente picados
\item 2 chiles poblanos grandes, en rajas
\item 1/2 cebolla finamente picada
\item chile morita, limpio y molido, al gusto
\item 1 rama de epazote grande
\item 1/2 kilo de champiñones o clavitos,  setas, etc.
\item sal
\item pimienta
\item Más aceite,
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Se pone suficiente aceite a freír, con   sus dientes de ajo,
cebolla picada, rajas  de chile Poblano asado, chile mora y  rama de epazote.
\item Cuando estuvo bien frito, pero sin que se queme se agregan
los hongos crudos,  bien lavados y se dejan cocer un poco (1 /4 hora) para
que no se endurezcan y se les agrega más aceite,
\item Deberán tenerse bien tapados al hacerse  el cocimiento.
\end{enumerate}


\subsection{Calabacitas Rellenas}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}

\begin{itemize}
\item 3/4 kg calabacitas medianas o grandes
\item 2 cucharadas cebolla finamente picada
\item 1 cucharada aceite o manteca
\item 100 grs. queso rallado
\item 3 cucharadas pan molido
\item 2 cucharadas mantequilla
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Las calabacitas se ponen a cocer en poca agua, unos veinte minutos
para que no  queden recocidas.  Se parten a lo largo, se  vacían de pulpa y
se acomodan los cascos   en un platón refractario engrasado de mantequilla.
Se pone a freír un poco de manteca o mantequilla, en ello se sofríen la
cebolla y la pulpa de la calabacita.  Se retiran    del fuego y se le agrega
el pan molido y el queso rallado.  Con ello se rellenan los cascos,
rectificando el punto de sal.  Se copetean con mantequilla y se meten al
horno     a que gratinen.
\end{enumerate}



\subsection{Pescado En Tikin Xik}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}

 Este platillo es Maya y se sirve en las  costas de Campeche y
Yucatán; significa  "chile seco" aunque de hecho, más que chile lo que lleva
es achiote.

 Especial para hacerlo sobre las brasas y en tacos.

 Delicioso para día domingo o para una reunión informal a mediodía.

 DOS HUACHINANGOS DE UN KILO  DE PESO CADA UNO, le pide uno al
pescadero que les tronche la cabeza y la cola,  los abra a lo largo en dos y
les quite el espinazo. Si lo va a hacer usted sobre      las  brasas que no
le quiten las escamas; si   no  tiene parrilla al carbón y lo va a hacer  en
     el asador del horno, que s¡ le quiten     las  escamas, (cuando se asa
al carbón las     escamas se caen solas por el calor de la    llama viva
sobre la carne de[ pescado).  En el  molcajete haga una pastita con UNA
CUCHARADA DE ACHIOTE, EL JUGO DE  LA NARANJA AGRIA o (mitad vinagre - mitad
naranja dulce).  TRES DIENTES DE  AJO, SAL, PIMIENTA, PIZCA DE: COMINOS,
ORÉGANO, PIMENTÓN.  Con esta pastita unte el pescado por dentro y por fuera
y déjelo varias horas o toda la noche bien tapado en el refrigerador.

         Cuando ya lo vaya a asar rocíelo con un poco de aceite de oliva.
Áselo 10 minutos del lado sin piel (el pescado se asa abierto) y 15 minutos
del lado de la piel,

     Sírvalo saliendo del fuego teniendo a mano muchas tortillas calientes
para hacerse tacos con él y varias salsitas en distintas cazuelitas para
sazonar los tacos.  He aquí algunas sugerencias: Cebollas en escabeche,
salsa mexicana, aguacates en rebanadas o guacamote, salsa de chile pasilla,
chipotles adobados, chiles habaneros (cuidado, muy poquitos) machacados con
cebolla y naranja agria, etc., etc.

             Acompañe el pescado tikin-Xik con cerveza importada de la
"vecina república" (como dicen allá) de Yucatán; Carta  Clara o León Negro.

\subsection{Pescado Frito Con Salsa Campechana}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}

\begin{itemize}
\item Pescado en filetes o en tiras (sin espinas)
\item 2 huevos
\item 1 taza harina
\item 1 taza leche
\item 1/8 cucharadita tomillo
\item 1 cucharadita sal
\item 1/8 cucharadita nuez moscada
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item El pescado cortado en tiras como de 3  por 10 cms., limpio de
espinas y rociado con jugo de limón y sal se sumerge para capearse en una
mezcla hecha en la siguiente forma:
\item Se separan las claras de las yemas, las claras se baten a punto
de nieve y las yemas se revuelven con la leche, harina, tomillo, sal y nuez
moscada.  Se agregan a las  claras batidas incorporando todo con movimientos
envolventes.  Uno por uno se van  capeando los trozos de pescado y se ponen
a freír en aceite muy caliente.  Ya fritos  se escurren sobre papel
absorbente y se pasan al platón donde se van a servir, para al  final
bañarse los pescados con la Salsa Campechana:
\end{enumerate}
\subsection{Salsa Campechana}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}


\begin{itemize}
\item 3 cucharadas aceite
\item 1/2 cebolla
\item 2 dientes de ajo
\item 2 chilitos verdes
\item 2 cucharadas azúcar granulada
\item 1 cucharada consomé
\item pimienta
\item orégano
\item 1/2 hoja de laurel
\item 1 jitomate grande
\item 1 taza puré de tomate
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Se fríe en el aceite la cebolla con los ajos y chilitos picados
hasta que acitronen,   se agregan los demás ingredientes y se dejan   freír
hasta que estén bien refritos unos 15 minutos,
\end{enumerate}


\subsection{Lengua En Escarlata}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}

   
Receta de Dña.  Elena Quintanilla

\begin{itemize}
\item Lengua de res, de ternera o de cerdo
\item 2 cucharadas sal de nitro
\item 1 cucharadita sabor humo (se vende en droguerías)
\item 2 kg. de sal en grano
\item 1 litro de vino blanco seco 
\item cebolla
\item ajo
\item perejil
\item yerbabuena
\item romero
\item tomillo
\item laurel
\item clavo
\item pimienta
\item nuez moscada
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Se lava la lengua y se unta por todas partes con sal de nitro y
sabor humo.
\item En una tartera de barro o de porcelana se coloca una capa de sal
en grano (sal  de cocina), se asienta la lengua y se cubre con más sal.  Va
a quedarse en la parte baja del refrigerador de cuatro a nueve días.
\item Transcurrido el tiempo, se saca y se lava perfectamente.  Se pone
a cocer en el vino blanco con todos los demás ingredientes.
           Puede cocerse en olla express  durante una hora a fuego bajo o en
olla tapada durante tres horas.  Debe vigilarse que no le falte líquido, se
le agregará entonces agua.
\item Ya cocida se pela y se limpia de grasa y huesos si los tiene.
\item Se envuelve en manta de cielo y se  prensa colocándole encima
un peso  (puede ser el metate si no se tiene prensa).
\item La lengua escarlata es deliciosa como botana o fiambre.  Puede
constituir parte del relleno de galantinas de aves. En escabeche o en
ensaladas es deliciosa.
\item Antiguamente se utilizaba mucho la lengua escarlata; hoy casi
no se encuentra en las salchichonerías finas.  Conviene hacerla de vez en
cuando por ser tan  fino y delicioso platillo.
\end{enumerate}



\subsection{Pollo En Escabeche Oriental }

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}

             RECAUDO:
\begin{itemize}
\item 4 pimientas gordas
\item 5 clavos de olor
\item 8 pimientas chicas
\item 1/2 cucharadita orégano tostado
\item 1/2 cucharadita cominos
\item 2 cucharaditas sal
\item 1 1/2 Cucharadas jugo naranja agria o
             vinagre
\item 8 dientes de ajo tostados
\item 2 Cucharadas manteca
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Se hace una pasta moliendo todos los ingredientes en el
molcajete y untando con ello un pollo de buen tamaño.  Se deja macerando en
este recaudo, en la parte baja  del refrigerador unas horas o toda la noche
para que se impregne bien de los sabores.
\item Después de ese tiempo se pondrá a cocer el pollo en tres tazas
de agua agregándole otros dientes de ajo, sal y un poquito de orégano,
\end{enumerate}


\subsubsection{Escabeche Para Pollo Orientla}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}

\begin{itemize}
\item 5 cebollas en rebanadas delgadas
\item 10 Pimientas chicas
\item 2 dientes de ajo
\item 1/4   cucharadita orégano
\item 1/2   cucharadita sal
\item 1/2   Taza jugo de naranja agria o vinagre
\item 4 chiles güeros tostados

\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Mientras el Pollo se cuece, aparte, se mezclan todos los ingredientes
del escabeche y se dejan reposar media hora.  Cuando  el pollo está cocido,
se saca y se reduce su  caldo hirviéndolo fuertemente hasta que  rinda una y
media taza en total.  Se vuelve  a agregar el Pollo pero ahora con los
ingredientes del escabeche.  Se deja hervir  a fuego muy suave, bien tapado,
unos 20 minutos.  Se sirve acompañado de tortillas y adornando con los
chiles güeros.
\end{enumerate}

\subsection{Lomo En Tapado}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}

         Receta de la Srita.  Ma. del Carmen Fernández S.
\begin{itemize}
\item 1  kg. Lomo de cerdo
\item 1  Cucharada manteca o aceite
\item 2  chiles pasilla
\item 3  dientes de ajo
\item 4  pimientas gordas
\item 1/2   Taza cebolla picada
\item 1/2   Taza jitomate en puré
\item 6  tomates verdes
\item 100 grs. jamón cocido
\item 2  piezas chorizos (chicos)
\item 1  puñado almendra y pasas
\item 1  puñado aceitunas
\end{itemize}

Manera de hacerse:

\begin{enumerate}
\item 
           Se sancocha el lomo en aceite o manteca sin que llegue a dorar,
se retira y se deja enfriar un poco mientras el chile pasilla previamente
asado, limpiado y remojado;  se muele con el ajo y las pimientas a formar
una pastita; con ello se unta el lomo por  todos lados, se rebana y se
regresa al aceite
        a acabar de freírse.  En esa misma grasa se  fríe cebolla, el
jitomate y tomate, los chorizos rebanadas y el jamón, agregando hasta el
final las almendras, pasas y aceitunas, se  da su punto de sal, se tapa y se
deja cocer a        fuego suave una hora.
\item Se sirve con un acompañamiento de papas y lechuga.
\end{enumerate}


\subsection{Cochinita Pibil}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}


            Cantidades para 6 personas
Para una cochinita de 10 kgs. calcular 5 veces más todos los
ingredientes.
\begin{itemize}
\item 1   kg. carne de puerco con grasa (falda)
\item hojas de plátano
\item 50  grs. achiote
\item 2   chiles anchos desflemados y remojados
\item 1   taza jugo de naranjas agrias.
           Sustituto: 1/2 taza jugo naranja, 1/2 taza vinagre
\item 10  dientes de ajo
\item 1   rama canela chica
\item 10 pimientas gordas
\item 1   cucharadita cominos
\item 1   cucharadita orégano
\item 1   cucharadita sal
\item 1   cucharadita concentrado de pollo granulado
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Se hace un adobo (En Yucatán "recado") con las especies finamente
molidas  (canela, pimienta, cominos), los ajos machacados, orégano, achiote,
chiles molidos,   sal, concentrado de pollo y se disuelve en  el jugo de
naranja agria.  Con ello se adoba la carne por todos lados.  Se coloca sobre
las hojas de plátano.
\item En  algunos hogares agregan cebolla re bañada y desfiemada a la
carne, también   pueden agregar rebanadas de moronga de  puerco  en
sustitución del buche de la cochinita relleno de moronga.
\item Se  hace un paquete con la carne envuelta dentro de las hojas de
plátano.  Se pone  a cocer en vapor o al horno, unas 3 horas.
\item Si es al vapor se puede hacer una cama de olotes dentro de una
cacerola grande,
   cubrirlas con agua y sentar sobre ellos la carne envuelta.  Si es al
horno deber  envolverse en suficientes hojas de plátano para que no vayan a
perder humedad las que están próximas a la carne.
       Se sirve caliente acompañada con tortillas y salsas al gusto o salsa
\end{enumerate}

\subsubsection{Ixni Pec}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}

\begin{itemize}
\item 1 jitomate grande pelado y picado
\item 1/2 taza jugo de naranja agria
\item 1/4 taza de cebolla picada
\item 3 chiles habaneros picados
\item orégano, sal y pimienta
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Se revuelve todo y se pone en una salserita.
\end{enumerate}
   

\subsection{Muk-Bil Pollo}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}


\begin{itemize}
\item 1/4  kg. unto
\item 3 cucharadas achiote
\item 1 pollo partido en piezas
\item 1/4  kg. lomo de puerco en trozos
\item 6 dientes de ajo
\item 1 cucharadita orégano
\item 1/2  cucharadita cominos
\item 1 cucharadita vinagre
\item 1 chile habanero
\item 1 ramita epazote
\item 3/4  tazas puré de tomate 
\item 4 tazas Nixtamal o harina para tamales
\item 2 cucharaditas sal
\item hojas de plátano
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Se fríe el unto cortado en trocitos hasta que suelte toda la
grasa y se hagan chicharrón los trocitos.  Se deja enfriar.  Puede usarse
manteca de puerco si no se encuentra el unto pero deber  estar derretida.
\item Mientras tanto se pone a cocer el pollo y la carne de puerco
con agua hasta que los cubra, tres dientes de ajo (asados preferentemente),
sal, un rabo de cebolla y una pizca de orégano.
\item El achiote se des­ le en un poco de agua,  vinagre o jugo de
naranja agria hasta hacer  una pastita.  De ello se pone una cucharada  a la
manteca derretida, otra al caldo en que  se está cociendo la carne y la
tercera va en el recado.
\item Los ajos y el orégano se asan envolviéndolos en un papelito de
aluminio el que de  cuando en cuando se voltea mientras está sobre el comal,
se muelen en el molcajete  con los cominos, el chile habanero, epazote  y
achiote.  Todo esto se fríe agregando el puré de tomate y ya chinito se le
añadir  la carne de pollo habiéndole quitado los  huesos y la de puerco con
algo de caldo hasta que haga un guiso sabroso.
\item Se prepara el tamal amasando el nixtamal con su sal, la manteca, los
chicharroncitos del unto y el caldo o agua necesaria para tener una masa
suave.  Se apartan dos tazas de caldo y se ponen a hervir en ello tres
cucharadas de harina de tamal para hacer un "kol", esa salsa espesa tan
usada en Yucatán.
\item Sobre un platón refractario se extienden las hojas de plátano con la
parte brillosa hacia adentro, hacia el tamal.  Se extiende la mitad de la
masa.  Se rellena con las carnes en recaudo, se cubre con la salsa de
"kol" y encima se extiende la tapa del tamal con la masa ya extendida sobre
otra  hoja de plátano, se cubre con varias hojas  y se mete a horno moderado
una hora y   media.  Se sirve.
\end{enumerate}


\subsection{Pollo En Cuñete}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}


\begin{itemize}
\item 1 pollo grande partido en piezas
\item 100  grs. tocino en rebanadas
\item 2 cebollas grandes
\item 2 jitomates grandes
\item 3 dientes de ajo
\item 1 lata de piña en rebanadas 
\item 1 papa grande
\item 1 plátano macho, en rebanadas, Ya  frito
\item 1 puñado de cacahuates
\item 1 lata de chícharos o 1/4  kg. frescos
\item 3 chinchayotes o calabacitas
\item 1 elote en rebanadas
\item 1 lata chiles güeros, chilacas 
\item 100 grs. masa para tortillas
\item sal
\item  pimienta
\item hierbas de olor
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Se hace en la olla de cocimiento lento  o en su defecto, en una
olla de             barro con capacidad para dos a tres litros.
\item En el fondo se colocan unas rebanadas de tocino, de cebolla y
de jitomate, sobre ello algunas piezas de pollo.
\item Se van intercalando piezas de verduras o de frutas, en
rebanadas, alternando  con más rebanadas de tocino, cebolla, jitomate y pollo.
\item Se va salpimentando cada capa, y así hasta llenar la olla.
\item Se esparcen los cacahuates y los chícharos.
\item Se tapa la olla lenta, o la de barro con  masa para tortillas
procurando que cierre herméticamente.
\item A fuego lento debe cocinarse varias horas hasta que todo esté
cocido.
\item Se destapa y se sirve inmediatamente,  adornando con las chilacas.
\end{enumerate}


\subsection{Cuete En Almendrado}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}

\begin{itemize}
\item 1 cuete de 1 1/2 kgs. mechado
\item sal
\item pimienta
\item rabos de cebollas,
\item dientes de ajo
\item hoja de laurel
\item agua hasta cubrirlo
\item 100 grs. almendra blanqueada
\item 1/2 cebolla entera, claveteada con 3 clavos de olor
\item 1 raja canela
\item 1 Cucharada mole o pipián en pasta.
\item 1/2 pieza bolillo duro
\item 1/2 taza puré de tomate 
\item 1 cucharada consomé, de pollo para sazonar 
\item 3 cucharadas manteca
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item El cuete mechado se pone a freír para que dore por todos lados
y acto seguido se le agrega el agua y todos los ingredientes arriba
mencionados y se pone a cocer a fuego suave varias horas hasta que est, muy
tierno y el agua en que se coció se haya reducido hasta una taza.

\item En manteca se ponen a freír las almendras, la cebolla con clavos y el
bolillo duro,  se agrega el mole o pipián y la canela a que se frían también
y por último el puré de tomate dejando que se sazone y se ponga chinito;
agregar el consomé, sazonador.
\item Se aparta el cuete y se rebana ya frío, mientras que su jugo se va a
moler en la licuadora o metate con todo lo que tenga de rabos de cebolla,
etc., recocidos en él,  se muele con lo frito anteriormente y quedará una
salsa espesa y tersa.
\item Se vuelve esta salsa a la cazuela, se agregan allí las rebanadas de
cuete y un poco de agua si hiciera falta para que vuelva a hervir lentamente
y tome su punto unos 20 ó 30    minutos más.  Se pueden agregar aceitunas
verdes y chiles largos chilacas, si se desea,   dejando que hiervan unos
minutos más dentro de la salsa.
\end{enumerate}


\subsection{Lomo De Puerco En Relleno Negro}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}

\begin{itemize}
\item 1 kg. lomo de puerco, abierto para rellenar
\item 6 chiles anchos
\item 6 dientes ajo, asados
\item 1/2 cebolla, asada
\item 1/2 cucharadita orégano
\item 2 chorizos fritos
\item 1/2 plátano macho, picado y frito
\item 2 huevos duros cocidos
\item 2 jitomates grandes
\item 2 cucharadas epazote, picado
            manteca, sal, pimienta, lo necesario
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Los chiles se ponen "a quemar" en horno muy bajito durante hora y
media o hasta que estén negros.  Se desvenan y limpian  y se les da un
hervor en poca agua con sal.
\item Se muelen los ajos, cebolla, y orégano a formar una pasta, Se fríe el
chorizo en manteca, agregando ah¡ el plátano macho,  y cuando hayan dorado,
se fríe también  la pasta de chile unos minutos.  Esto se divide en dos
partes: una se revuelve con los huevos duros picados y ello será el relleno
que se unta en el lomo abierto.  Enrollado  el lomo (si se quiere se puede
enrollar y  cocer dentro de un lienzo de manta de cielo), se coloca el lomo
en una cacerola grande. El resto del chile frito se deslíe en agua y se baña
el lomo.  Se pone a cocer a fuego suave hasta que la salsa se haya reducido
y esté casi seca.  Se saca el lomo, (se le quita el lienzo si lo tiene) y en
la salsa se agregan los jitomates asados y pelados y las ramas de epazote,
todo ello finamente picado, Se tapa y deja hervir a fuego fuerte 10  mins,
para que nada más se so-asen los jitomates dentro de la salsa de chile.  Se
baña  el lomo con la salsa y se sirve, decorando
      el platón con verduras frescas de temporada.
\end{enumerate}


\subsection{Manchamanteles Tradicional}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}

\begin{itemize}
\item 2 pollos
\item sal y pimienta
\item 2 dientes de ajo
\item 4 cucharadas concentrado de pollo
\item 100 grs. chiles anchos
\item 2 cucharadas ajonjolí
\item 50 grs. almendra
\item 1 raja canela
\item 400 grs. puré de tomate 
\item 1 cucharadita jugo Maggi
\item agua la necesaria
\item 3 manzanas
\item 3 peras
\item 1 camote
\item 2 plátanos machos
\item 2 cucharaditas azúcar
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Los pollos se parten en piezas, se limpian y descañonan; se
hace una pasta con  el concentrado de pollo y los dientes de ajo  machacados
y en ello se revuelcan las piezas de pollo poniéndolas inmediatamente
después a freír en una cazuela grande, en aceite o manteca al gusto, hasta
que estén doradas.
\item Los chiles se lavan y desvenan y ya frito el pollo, se saca de
la cazuela y en el mismo aceite se ponen a freír los chiles con el
ajonjolí, almendra y canela.  Estando esto ligeramente dorado, se saca y se
muele en la licuadora con el puré‚ de jitomate y jugo  Maggi.  Se regresa a
la cazuela y se vuelve  a freír lo molido hasta que quede "chinito", se
agrega el pollo, se sazona, y se agrega el agua necesaria hasta que el
caldillo de chile esté ligeramente aguado.  Se agregan las frutas, camote y
plátanos pelados rebanados y crudos, el azúcar y se deja cocer a fuego manso
hasta que todo est  cocido,  la salsa se haya espesado nuevamente en la
cocción del pollo y frutas, y haya tomado sazón.
\end{enumerate}


\subsection{Birria De Guadalajara}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}

\begin{itemize}
\item 3/4  kilo costillar de carnero
\item 3/4  kilo costillar de ternera
\item 1 1/2 kilo falda de puerco
\item 6 chiles anchos
\item 3 chiles guajillo
\item 10 chiles cascabel
\item 18 pimientas gordas
\item 4 clavos de olor
\item 1 cucharada sal
\item 1/4  cucharadita orégano
\item 1/4  cucharadita cominos
\item 1/4  taza vinagre
\item 6 dientes ajo asados
\item 1/2  cebolla mediana asada
\item 1 lata puré‚ de tomate 
\item 1/2  taza cebolla finamente picada
\item orégano para espolvorear
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item La carne muy bien lavada se raja con un cuchillo filoso y se unta con
sal.  Se preparan los chiles asándolos y remojándolos en agua caliente media
hora hasta que suavicen.
\item Los chiles se escurren del agua en que se remojaron y se ponen en la
licuadora con todos los demás ingredientes excepto los tres últimos.  Se
muele hasta hacer una pasta  con la que se untan las carnes por todos lados,
se envuelve la carne en plástico o en  hoja de maguey y se deja reposar
varias  horas.


\item La birria debe ser hecha en barbacoa,  es decir, en un hoyo en la
tierra, pero se  puede hacer sobre la estufa colocando una  cacerola grande
y gruesa con una taza de agua en el fondo; se coloca una parrilla donde se
pondrá la carne de manera que ésta  no toque el agua.  Se tapa la cacerola
sellándola alrededor de la tapa con una masa hecha de harina y agua.  Se
deja cocer a fuego  suave tres horas y media.

\item Se destapa, se pasa la carne al platón  donde se vaya a servir
conservándolo al calor; si hubiera soltado mucha grasa, se quita ésta del
caldo que haya quedado en el  fondo de la cacerola y que deberá ser
aproximadamente 2 tazas, si no hubiera tanto caldo se le puede agregar agua
(en la que se remojaron los chiles) y ya sin mucha grasa se  pone a freír
agregando allí la lata de puré  de jitomate y dejándolo refreír 20 minutos.
Se baña la carne con la salsa y se sirve acompañado de cebolla picada,
orégano para espolvorear y tortillas calientes.

\end{enumerate}

\subsection{Revoltijo -- Romeritos, Tortitas De Camarón)}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}

\begin{itemize}
\item 1 1/2 kilo romeritos
\item 8 nopales tiernos
\item 4 papas
\item 200 grs. camarón seco
\item 4 huevos
\item 1 cucharada harina o pan rallado o
\item 1 taza puré de papa 
             aceite para freír
\item 2 cucharadas caldo de camarón o
\item 1 lata mole en pasta
\item 125 grs. chile ancho
\item 125 grs. chile pasilla
\item 1 lata puré de tomate (grande)
             sal, pimienta, orégano
\item 1 cucharadita canela en polvo
\item 1/2 cucharadita clavo en polvo
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Se limpian los romeritos quitándoles la raíz y tallo blanco que
es muy duro; se lavan y escurren y se ponen a hervir 20 minutos en agua con
sal y una pizca de tequesquite o carbonato, Se escurren de esa agua,
enjuagan y se reservan.
\item Mientras tanto se limpia el camarón seco de cabeza y patas; se
apartan los más grandes y se les quita el cascarón lo más posible, se ponen
a dar un hervor de lo minutos, se cuelan y se reservan.  Los demás camarones
secos más chicos se ponen en una  charola de horno y se meten a horno suave
una media hora para que se sequen bien y  se puedan moler.  Al salir del
horno deben enfriarse completamente antes de molerse.
\item Se muelen muy finito y se mezclan con harina, pan rallado o con la
taza de puré de papa (el puré hace que las tortas de camarón  queden muy
esponjadas v suaves).
\item Se baten las claras de huevo a punto de nieve, se agregan las
yemas una a una y después se revuelve (con movimiento envolvente) el camarón
molido ya preparado.  En  aceite muy caliente se van friendo las tortitas de
camarón a que doren por todos lados,  se sacan y dejan escurrir sobre papel
absorbente.  Se van a agregar al revoltijo hasta el  final para que no se
desbaraten.
\item Se prepara el mole; (si son los chiles secos, se asan, limpian,
remojan y muelen) si  es el mole se pone a freír en suficiente  manteca de
cerdo (o aceite, al gusto) sin dejar que se queme y amargue, se agrega el
puré de  tomate, se sazona con caldo de camarón y se deja freír hasta que
se ponga "chinito" esto es que la grasa brote a borbotones.  Se agregan allí
los romeritos, los nopales, partidos y cocidos (muy  bien escurridos y sin
baba), las papas partidas en cuartos, los camarones secos, el clavo  y
canela molidos, sal, pimienta orégano y  un poco de agua y se deja cocinar a
fuego suave para que tome su punto, agregando  las tortitas de camarón,
veinte minutos antes de servir.
\end{enumerate}

\subsection{Crepas De Huitlacoche A La Alta Cocina Mexicana Del Club
  De Industriales}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979\cite{tecnicas}


         MASA PARA LAS CREPAS
         (rinde 18 crepas delgadas)
\begin{itemize}
\item 1 taza lecho
\item 1 taza harina
\item 2 huevos
\item 1 cucharadita sal
\item 1/2 cucharada estragón molido
\item 2 cucharadas mantequilla derretida
\end{itemize}


        Para hacer las crepas se baten todos los ingredientes para integrar
una masa que se deja reposar media hora.  Se hacen las crepas en un
sartencito al tamaño de la crepa y  en el cual se derritió la mantequilla de
la  mezcla.  La primera crepa frecuentemente se hecha a perder pues es la
que absorbe el    resto de la mantequilla del sartén, y se puede decir que
lo cura,- de ahí en adelante, no  se agregue más grasa, la masa ya la tiene
y  las crepas no se pegarán.  Se trabaja sobre  fuego suave, el sartén no
debe estar muy  caliente; se vacía un poco de la masa y se voltea el sartén
para cubrir el fondo completarnente en una capa delgada; se deja sobre  el
fuego 2 mins. aprox. hasta que haga burbujas, se voltea y se deja medio
minuto más;  no deben quedar doradas las crepas, sino  transparentes.

       Ya frias las crepas se pueden guardar,  tapadas, en el refrigerador
hasta por una semana.


\subsubsection{ Relleno De Huitiacoche}

Fuente: Técnicas de la Alta Cocina, de Luisa Calderón, Copyright 1979 \cite{tecnicas}


\begin{itemize}
\item 1 kilo huitlacoche (hongo negro del maíz) 
        o dos latas de Huitlacoche 
\item 3 cucharadas cebolla finamente picada
\item 1 diente ajo finamente picado
\item 3 cucharadas epazote picado
\item 3 cucharadas aceite o mantequilla
\item 1 pechuga de pollo cocida y deshebrada
\item 1 litro crema agria
\item 1/4 kilo queso manchego rallado
\item  cuadritos de mantequilla
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Se separa el hongo del resto del elote,   descartando este último; se
pica el hongo  muy finamente.
\item En un sartén grande se pone a freír el ajo y la cebolla en la grasa
hasta que transparente, se agrega el epazote y el huitiacoche, se le da su
punto de sal y pimienta y después de freirse 5 minutos, se tapa y se  deja a
fuego suave para que suelte su jugo,  otros 10 minutos.
\item Se rellenan las crepas con el Pollo deshebrado y un poco de­
huitiacoche escanciándole el jugo, Y se acomodan en un platón refractario
engrasado con mantequilla.  Se cubren las crepas con la crema agria,
agregando un poco más de sal, por último el  queso rallado y trocitos de
mantequilla repartidos encima; se hornea 20 m¡os. hasta que gratine (se
funde y dora el queso).  Se sirven inmediatamente.
\end{enumerate}


\subsection{Buñuelos de extender}

Fuente: Diario Reforma del día Dic. 12, 1995. Sandra Cholow de Chijner, del
restaurante Las Bugambilias.

\begin{itemize}
 

\item 1 kilo de harina
\item 125 gramos de azúcar
\item 1 taza de nata
\item 1 cucharadita de polvo para hornear
\item 1 vaso de agua
\item 2 huevos
\item 1 cucharadita de canela
\item 1 pizca de sal
\item Más canela para adornar
\item Más azúcar para adornar
\item Aceite o manteca (la necesaria para freír)
\end{itemize}

Preparación:

      Forme una fuente con la harina revuelta con el azúcar, el polvo para hornear, la pizca de sal y la canela.En el centro
ponga la nata, los huevos y el agua; amase todo hasta que quede una masa muy suave; luego, forme las bolitas para extender
con el palote.

      Posteriormente, termínelos de estirar con las manos, para que estén más delgados; ahora póngalos a freír en aceite
caliente o en manteca; al estar listos, espolvoréeles azúcar y canela.


\subsection{Asado de puerco}

Fuente: Diario Reforma del día Dic. 12, 1995. Sandra Cholow de Chijner, del restaurante Las Bugambilias.

\begin{itemize}
\item 2 kilos de carne de puerco (pierna y costilla) 
\item 5 chiles anchos
\item 1 chile cascabel
\item 1 cucharadita de orégano molido
\item 10 dientes de ajo molidos
\item 1 cucharadita de comino molido
\item 1/2 cucharadita de pimienta negra molida
\item 1 cucharadita de sal
\item 1 cuchara de manteca de puerco
\end{itemize}

Preparación:
      Ponga a cocer los chiles sin semillas y tíreles la primera agua; en caso de que hayan quedado muy picosos, remójelos
de nuevo; después, retíreles el pellejo y muélalos en la licuadora; agregue a esto el resto de las especias ya molidas.
      Corte la carne en trozos pequeños y póngala a dorar en la manteca de puerco en una cazuela.
      Cuando haya soltado su jugo, pero sin recocer, agréguele una taza de agua y deje a cocimiento suave hasta que la
carne esté suavecita, pero no muy seca; añada ahora el chile con las especias y deje hervir durante un rato.




\subsection{Romeritos con papitas de Galeana}


Fuente: Diario Reforma del día Dic. 22, 1995. Silvia Elizondo de Barbosa

\begin{itemize}
\item 1 kilo de papas de Galeana
\item 1 kilo de romeritos
\item 1/4 kilo de chile pasilla
\item 1/2 kilo de cacahuates
\item 1/4 kilo de camarón seco
\item Aceite (el necesario)
\end{itemize}


\begin{enumerate}
\item Ponga a remojar los romeritos y enjuáguelos varias veces hasta que el agua salga limpia;
cuézalos.
\item       Aparte, limpie los chiles, áselos y póngalos a hervir en una poca de agua; limpie los
camarones y póngalos a hervir.
\item       Muela el chile con los cacahuates y guise todo en aceite, hasta que estos ingredientes se
separen de la cazuela (cuando quede como una especie de pasta que se compacte); agréguele caldo
de camarón para que se disuelva.
\item       Cuando la mezcla ya esté lista, dé la consistencia deseada, añada los romeritos, las papitas de
Galeana (previamente cocidas y sin cáscara) y los camarones.
\end{enumerate}
      

\subsection{Pollo en salsa borracha}

Fuente: Diario Reforma del día Sept. 8, 1995.

\begin{itemize}
\item 2 pollos medianos cortados en piezas
\item 2 tomates
\item 2 dientes de ajo
\item 4 cucharadas de cebolla
\item 5 chiles pasillas 
\item 2 cucharadas de aceite (utilizará un poco más para freír los chiles)
\item 1 botella de cerveza oscura
\item 2 onzas de tequila
\item 100 gramos de queso parmesano
\item Sal y pimienta al gusto
\end{itemize}

Para hacer la salsa, ase los tomates, los ajos y la cebolla; aparte,
fría el chile en un poco de aceite; licue todos los ingredientes.

En una sartén ponga a calentar un poco de aceite, añada la salsa y la
cerveza; deje hervir unos cinco minutos; sazone al gusto con sal y
pimienta y, por último, incorpore el queso rallado.

Aparte, dore las piezas de pollo en el aceite; cuando estén cocidas
tres cuartos, flamee con el tequila y añada la salsa borracha; deje
que hierva a fuego lento unos 10 minutos.

Acompañe su platillo con frijoles refritos, arroz a la mexicana,
guacamole y rajas poblanas.


\subsection{Ensalada de camarones con vinagreta al tequila}

\begin{itemize}
\item 300 gramos de camarón pacotilla
\item 2 cucharadas de cebolla picada
\item 2 cucharadas de apio picado
\item 2 cucharadas de pimiento morrón picado
\item 3 onzas de vinagreta
\item 8 cucharadas de tequila
\item 20 aceitunas negras
\item 1 lechuga
\item Sal y pimienta al gusto
\end{itemize}

Corte los camarones en cubos (como deberán estar cortados la cebolla,
el apio y el pimiento morrón); mezcle todos estos ingredientes junto
con la vinagreta, el tequila, las aceitunas y sal y pimienta al gusto.

Sobre una charola ponga una cama de lechuga y encima vacíe la
ensalada; puede adornarla con rodajas de tomate o pepino.


\subsection{Coctel de frutas al tequila}

\begin{itemize}
\item 1 taza de melón picado
\item 1 taza de piña picada 
\item 1 taza de papaya picada
\item 1 taza de sandía picada
\item 1 taza de uvas
\item 1 taza de gajos de naranja cortados
\item 2 higos
\item 10 cerezas
\item 1/4 taza de tequila
\item 6 cucharadas de granadina
\item 1/4 taza de jugo de naranja
\item 2 cucharadas de azúcar
\end{itemize}
 
En un recipiente ponga las frutas picadas (melón, piña, sandía,
naranja, papaya uvas) y marínelas con el tequila durante 30 minutos;
después de ese tiempo añada el jugo de naranja, la granadina y el
azúcar; mezcle todo. Coloque el coctel en el recipiente en que lo vaya
a presentar y adorne con las cerezas y el higo al centro.

\subsection{Morisqueta}

Fuente: Diario Reforma del día Sept. 15, 1995.

\begin{itemize}
\item      1 taza de arroz 
\item      2 1/2 tazas de agua 
\item      1/2 cucharadita de sal 
\item      1 taza de crema 
\item      4 chiles poblanos asados y cortados en pedacitos 
\item      150 gramos de queso fresco 
\end{itemize}


Lave el arroz hasta que salga el agua clara, y póngalo a cocer con
agua y sal. Deje cocer destapado y a fuego fuerte durante cinco
minutos, después reduzca al mínimo la lumbre y tape la olla. Estará
cocida aproximadamente en 30 minutos. Apague la lumbre pero no
destape, y deje reposar 10 minutos.

Luego, mezcle el arroz con la crema, los chiles y la mitad del queso.
Rectifique la sal y ponga en un refractario. Cubra con el queso
sobrante. Hornee para que se gratine, sin que se reseque.



\subsection{Camotes cubiertos}

Fuente: Diario Reforma del día Sept. 29, 1995.

\begin{itemize}
\item 2 kilos de camotes chicos y amarillos
\item 2 1/2 kilos de azúcar
\item 1 litro de agua
\end{itemize}


Ponga a cocer los camotes; quíteles la piel y déles una forma oval.
Aparte, ponga sobre fuego suave el litro de agua con el azúcar y
disuélvala. Ya sin menear, deje que se haga un almíbar a punto de
bola.

Luego añada los camotes al almíbar y deje hervir hasta que se reduzca
un poco el líquido. Retire del fuego y deje reposar unas 72 horas
(tres días).

Pasado este tiempo, vuelva a poner en el fuego los camotes y deje
hervir 30 minutos más.

Escurra los camotes y colóquelos sobre una rejilla. Deje el almíbar
que se cueza un poco más; barnice con el almíbar los camotes. Deje que
se sequen completamente.

Caliente otra vez el almíbar y barnícelos nuevamente.

\subsection{Cocadas}

Fuente: Diario Reforma del día Sept. 29, 1995.

\begin{itemize}
\item 4 tazas de coco fresco rallado
\item 4 tazas de piña madura
\item 2 tazas de piña madura licuada
\item 2 latas de leche condensada
\item 6 yemas de huevo
\item 1 taza de coco rallado para decorar
\end{itemize}



Licue las 2 tazas de piña molida junto con la leche condensada y póngala a hervir en un cazo de
cobre, junto con los trozos de piña y el coco fresco rallado. Menee hasta que se le vea el fondo del
cazo; retire del fuego.

Aparte, bata las yemas y agréguelas a la cocada, integre muy bien; ponga esta mezcla en una
cazuela o refractario y espolvoréele el coco para adornar. Hornee a fuego alto hasta que dore.
Retire del horno, deje enfriar la cocada para que después la corte en cuadritos.

\subsection{Palanquetas de cacahuate}

Fuente: Diario Reforma del día Sept. 29, 1995.

\begin{itemize}
\item 2 kilos de piloncillo
\item 1 1/2 litros de agua
\item 4 tazas de cacahuate tostado y pelado
\end{itemize}

Ponga al fuego una cacerola con el agua y el piloncillo, dejando que hierva sin menear hasta que
tenga punto de bola suave. Retire de la lumbre, bata vigorosamente hasta que empiece a
empanizar (esto es, cuando al enfriarse la mezcla el azúcar se vuelve a notar blanca). Añada el
cacahuate y mezcle perfectamente.

Extienda la palanqueta en una lámina ligeramente engrasada y corte en cuadros cuando ya esté
fría.

\subsection{Barbacoa casera de borrego --cordero}

Fuente: Diario Reforma del día Dic.8, 1995.

20 porciones aproximadamente

\begin{itemize}
\item 6kg de borrego
\item 8 pencas de maguey
\item 2 cebollas
\item sal y pimienta al gusto
\item 10 dientes de ajo medianos
\item 6 hojas de laurel
\item 1kg de zanahoria
\item 250 grm. de garbanzo
\end{itemize}

Consegur una vaporera grande.

En el fondo del recipiente poner los gazbanzos la zanahoria picada en
cuadros pequeños, el laurel, los ajos, cebollas y pimienta al gusto.
Colocar encima una rejilla.

Forrar el resto del bote con las pencas de maguey (pueden asarse
ligeramente antes) y colocar encima la carne. Cubrir bien la carne con
el maguey.  Tapar perfectamente el recipiente, casi sellandolo.  Poner
el bote a fugo y dejar cocer la carne por 4 hrs.

Verificar que la carne este bien suave. Entonces añadirle sal al
gusto, igualmente al consome concentrado que se forma en el fondo del
recipiente.

La barbacoa se acompaña con tortillas y salsa borracha.



\subsection{Pollo en salsa de chile y ajonjolí}


\begin{itemize}


\item 2 pollos grandes enteros sin pellejo.
\item 1/2 cebolla rebanada
\item 7 dientes de ajo pelados
\item 4 hojas de laurel
\item 2 ramas de tomillo
\item 1 cucharada de sal
\item agua fría, la necesaria
\item 6 chiles anchos
\item 1 cucharada de semillas de los chiles
\item 3/4 taza de ajonjolí
\item 1 pedazo de canela
\item 3 clavos de olor
\item 6 pimientas gordas
\item 4 o cinco tazas de caldo de pollo
\end{itemize}

Preparacion:

Ponga los pollos en un caso grande con la cebolla,
5 ajos, laurel, tomillo y sal; cubralos con agua
fría. Cuando suelte el herbor siga cocinando
a fuego medio hasta que estén listos (en una hora
m s o menos).

Saquelos del caldo, enfríelos un poco y divídalos
en 8 partes cada uno (cuide de no recocerlos).

Deles una calentadita a los chiles en el comal,
y quiteles el cabito y las semillas, separelos.

Ahora lavelos y pongalos a remojar en agua
caliente hasta que se suavicen (de 20  a 30 min).

En un sarten grande coloque las semillas de los
chiles a fuego suave a que se tuesten un poco
cuando esten listas paselas al vaso de la licuadora.

En la misma sarten tueste las semillas de ajonjolí
hasta que tomen un color dorado oscuro, licuelas
con las otras semillas y los chiles, los dos ajos
restantes, la canela, los clavos, la pimienta
y el caldo, añadiendo éste lentamente.

Pase esta mezclapor un cedazo grueso y viértala en el
mismo sarten que se tostaron las semillas de
los chiles y el ajonjolí; deje hervir a fuego suave de 20 a 
25 minutos o bien, hasta que espese.

Ponga las piezas de pollo en la salsa y deje que
den un hervor para que se calienten y tomen sabor.

Nota: esta salsa es una especie de mole rojo, pero
menos complicada que el verdadero mole. Su sabor
es muy delicado, po eso que se requiere m s picosa
agregue mayor cantidad de semillas de chile.

\subsection{Arroz con leche}

\begin{itemize}
\item 2 tazas de arroz crudo y lavado
\item 2 litros de leche
\item una cascarita de limon
\item una rajita de canela
\item una taza de pasa
\item azúcar granulada al gusto
\end{itemize}

Preparacion:

Poner a cocer el arroz en un litro de leche, junto con 
la cascara de limón, deje hervir a fuego lento hasta
que el arroz esté cocido, si es necesario agreguele
mas leche para su cocimiento. Añnada el restod e la
leche, la canela, el azúcar y las pasas; deje hervir
un poco mas para que espese.

Nota. Si lo desea, al final puede agregar un chorrito
de rompope para darle otro sabor original. Tambien
se le puede combinar leche natural y leche condensada.


\subsection{Agua de Jamaica}

\begin{itemize}
\item 2 litros de agua purificada
\item 30 flores de jamaica
\item azúcar al gusto
\end{itemize}


Enjuagar las flores para quitarles la tierra.
Ponerlas a hervir con una taza de agua para
que suelte su aroma
y color. Cuando suelte el hervor,
bajar el fuego y dejarlas hervir
dos minutos mas.

Mientras tanto endulazar el agua. Verter entonces el agua de la 
jamaica en el agua endulzada.
Incoroporar perfectamente.


\subsection{Tortillas de Harina}

\begin{itemize}
\item 1 kg. de harina
\item 1 cucharadita de sal
\item 1/4 kg. de manteca vegetal
\item agua caliente
\end{itemize}

En un recipiente de vidrio colocar la harina cernida
con la sal. Agregarle la manteca y con las puntas
de los dedos integrar la preparación hasa que la masa quede como
una avena. Incorporar poco a poco el agua y unirla con un tenedor
hasta obtener un bola homogenea.

Poner la masa en un tazón y taparla con una servilleta. Dejarla
reposar a temperatura ambiente durante 25 minutos.

Tortillas: dividir la masa en bolas de 3 cm. de diametro o m s
de acuerdo con el tamaño final de su preferencia. Sobre
una superficie plana extender cada bolita con el rodillo
hasta formar una tortilla uniforme de tres milimetros de
grueso.

Sobre un comal previamente calentado durante 10 minutos
cocer las tortillas a fuego medio durante 1/2 minuto, voltearlas,
dejarlas un minuto m s y a la tercera vuelta la tortilla
esponja y toma un color un poco dorado.


\subsection{Chorizo}

This recipe for MEXICAN chorizos is taken from Diana Kennedy's book, The
Cuisins of Mexico (Harper \& Rowe):

2 pounds pork tenderloin chopped together with 1/2 pound pork fat.

On a griddle, toast 5 chiles anchos and 2 chiles pasilla. When done (do
not burn) remove seeds. When cool they should be crisp.

\begin{itemize}
\item Grind together the chiles, 
\item 1/4 tsp coriander seeds, toasted
\item 3 whole cloves
\item 1/2 tsp peppercorns
\item 1/2 tsp oregano
\item 1/8 tsp cumin seeds
\item 4 cloves garlic, crushed and peeled
\item 2 tbsp paprika
\item 2 1/2 tsp salt
\item 2/3 cup white vinegar
\item 2 oz vodka
\end{itemize}

Let spices mixed with the meat sit, covered, in refrigerator for 3 days,
stirring daily, prior to stuffing casings. 

\subsection{Chuletas con Coca}

Fuente: Emilia Elizondo

\begin{itemize}

\item 6 o 8 chuletas de puerco
\item 1 Coca~Cola de tamaño normal
\item 1 chile chipotle de lata (si se quiere mas es al gusto)
\item 1 cucharita de caldo de pollo en polvo (Knorr-Suiza)
\item 1/4 de una cebolla mediana
\item Harina la necesaria
\item Aceite el necesario
\item 3 o 4 papas partidas en cuatro.
\end{itemize}


Se licua la Coca Cola con la cebolla, el chile chipotle y el caldo de
pollo en polvo. Las chuletas se sazonan con un poco de sal, se pasan
por la harina y se ponen a dorar con un poco de aceite bien caliente
(de preferencia en una olla de presion). Se le escurre el exceso de
aceite y se cubren con la mezcla licuada. Se le agregan las papas, se
tapa y se deja cocinar hasta que las papas esten cocidas. Se sirven
acompañadas por una rica ensalada o con arroz blanco. DELICIOSAS!!!



\subsection{Tamal De Cazuela}

Fuente: Gustavo Ortiz Millan 


También conocido como Pastel Azteca.


\begin{itemize}
\item 1 lata de puré de jitomate
\item 1 docena de tortillas de maíz
\item 1 pechuga de pollo deshebrado
\item Crema
\item Queso para fundir (Manchego, mozarella, etc.) rallado
\item 1 cebolla
\item 1 ajo
\end{itemize}


Se sazona una salsa de jitomate con ajo y cebolla. Se frien las
tortillas en un poco de aceite, y ya fritas, se meten en la salsa y se
acomodan en un refractario. Se pone una capa de tortillas y encima se
le pone cebolla cruda en tiras, crema, queso rallado y pollo; se
termina con la crema y el queso. Se mete al horno nada más para que se
derrita el queso. Eso sera más o menos media hora.


POLLO A LA BUENA MUJER..Supestamente es de Durango...
Ahi le divides porque es para 12 personas...

\begin{itemize}
\item 2 pollos cortados en piezas
\item 3/4 de taza de harina mezcalada con: sal, pimienta y tomillo
\item 1 taza de aceite
\item 1 cebolla rebanada
\item 3 dientes de ajo, picados finamente
\item 2 tazas de agua
\item 1/2 Kg. de de papitas (rojas) peladas
\item 300 grms. de Tocino cortado en cuadros
\item 6 Jitomates pelados y cortados en cuadros
\item 1 Frasco de cebollitas (cambray) en vinagre
\item 1 vaso de vino blanco
\item Sal
\item \end{itemize}


\par{Preparación:}

Pazas el poloo por la harina sazonada y lo fries en el aceite muy
caliente haste que dore la costra. Pasas el pollo a un plato, y se le
escurre el exeso de grasa a la cacerola donde se frio el pollo y ahí se
acitrona la cebolla y el ajo. Se vuelve a poner el pollo con el agua y
las papitas y se daja cocer por 10 minutos; se le agrega el tocino y 5
minutos despues se le añade sal al gusto, los jitomates, las cebollitas
y el vino, Sdeja que todo sazone con la cacerola destapada unos 5
minutos mas y se sirve inmediatamente.



\subsection{Pollo en Cerveza}

\begin{itemize}
\item 1 Pollo cortado en trozos
\item 2 cebollas
\item 1 cerveza (Sol, Corona, no gringa)
\item Yerbas de olor
\item Aceite para freir
\item Sal y Pimienta al gusto
\end{itemize}


\par{Preparación:}

Se parten las cebollas en rebanadas y se doran en el aceite, se
retiran.  Se doran las piezas de pollo abaja flama. SE vierte la
cerb¿veza y se añaden las yerbas de olor, sal y y la pimienta. Se
regresa la cebolla y que todo se cueza hasta que este tierno.  Ssacan
las piezas de pollo, se escurren y para serviralas se cubren con las
rebanadas de cebolla.

\subsection{Bigotes --Croquetas de Arroz}

Contribución de Luis del Valle.

Se cuece el arroz en poca agua; se le pone leche y canela, luego el
azúcar cuando está bien cocido. En seguida se saca y se ponen huevos
al gusto; se forman las croquetas, se cubren de polvo de pan y se
fríen.  Se revuelcan en azúcar y canela.

\subsection{Coliflor Gratinada}

Contribución de Luis del Valle.

\begin{itemize}
\item 
    Lata de espárragos  1
\item 
    Mantequilla 100 gramos
\item 
    Queso rallado       200 gramos
\item 
    Cebolla picada finamente    Media
\item 
    Leche       Media taza
\item Coliflor grande 1
\end{itemize}

     
Se cuece la coliflor y se parte en ramitos; se coloca en charola
refractaria enmantequillada y se cubre con la salsa que se hace así:
Se fríen en la mantequilla la cebolla y el ajo; cuando acitrona se
añade la crema de espárragos disuelta en la leche, sal y pimienta. Al
último se rocía con el queso y un polvito de pan. Se gratina al horno
por 12 ó 15 minutos.

\subsection{ Arroz Turco}

Contribución de Luis del Valle.

\begin{itemize}
\item 
    Arroz de la víspera 5 tazas
\item 
    Picadillo de cerdo  1/4 kilo
\item 
    Puré de Jitomate    Una taza
\item 
    Consomé concentrado Dos cucharadas
\item 
    Huevos      3
\item 
    Cebolla, ajo, acitrón, pasas, almendras para un buen picadillo dulce.
\end{itemize}

Se guisa el picadillo en el jitomate frito con ajo, cebolla, sal, 
pimienta... Cuando sazona se añade el chorizo frito y desmenuzado, el 
consomé concentrado y se deja resecar. ( Así dice la receta. Faltó el 
chorizo en la lista de ingredientes). Se mezcla suavemente con el arroz 
y se pone en charola pairex. Los huevos se baten como para capear y con 
esto se cubre el arroz encima. Se espolvorean cuatro cucharadas de 
azúcar. Se dora y se sirve muy caliente. 

\subsection{Poblanitas}

Contribución de Luis del Valle.

                                   
\begin{itemize}
\item 
    Chiles poblanos     6
\item 
    Crema o nata        2 tazas
\item 
    Tortillas   2 docenas
\item 
    Queso       Cuarto de kilo
\end{itemize}

Se asan, limpian y muelen los chiles en un poco de agua, sal y
pimienta. Se fríen. Cuando sazone se pone la crema o nata. Se mezcla
muy bien. Se fríen las tortillas, se mojan y doblan en cuatro. Se pone
una capa en charola de cristal, se rocían con bastante queso. Y así
hasta terminar. Se calientan al vapor.

\subsection{Frijoles Adobados}
    
Contribución de Luis del Valle.

\begin{itemize}
\item
    Frijoles cocidos    4 tazas
\item
    Chiles anchos       3
\item
    Cebolla mediana     un cuarto
\item
    Ajos        3 dientes
\item
    Cominos     Media cucharadita
\item
    Vinagre     Media cucharadita
\end{itemize}
    
Se muelen los frijoles y se fríen. Aparte se muelen los ingredientes
del adobo y se fríen hasta que sazone. Ya ambas cosas bien refritas,
se mezclan y dejan hervir hasta que resequen un poco para formar
rollo. Se adornan con tostaditas fritas. Por supuesto que a los chiles
se les da un hervor y se limpian antes de molerlos.

\subsection{Albondigas al Vino Tinto}

\label{sec:albonvintin}



\begin{itemize}
\item     Molida de res       Medio kilo
\item     Molida de puerco    Medio kilo
\end{itemize}

Se amasa con sal, pimienta, un huevo; se forman bolitas como nueces, 
con una pasita al centro. Se guisa la salsa con puré de jitomate, ajo, 
cebolla, y media taza de vino tinto. Cuando sazona se van poniendo las 
albóndigas a que se cuezan. 

\subsection{ Albondigas en Chipotle}

Contribución de Luis del Valle.

Se amasan igual que la anterior (Albondigas al Vino Tinto
\ref{sec:albonvintin}) y se cuecen en el jitomate con una lata de
chiles chipotles molidos. Se suprime el vino y las pasas.

\subsection{La Bandera. Ensalada Tricolor}

Contribución de Luis del Valle.

\begin{itemize}
\item 
    Elotes cocidos tiernos      5
\item 
    Aguacates en trocitos       5
\item 
    Granadas    5
\end{itemize}
    
Se mezcla el elote con mayonesa y se acomoda en el centro del platón; 
de un lado se pone el aguacate sazonado con sal y aceite y vinagre, y 
del otro las granadas desgranadas. Es muy vistoso. 

\subsection{Empanadas }

Contribución de Luis del Valle.

Se extiende la pasta de hojaldre (que se compra en las panaderías). Se 
cortan de tamaño mediano y se rellenan y se pegan bien de las orillas 
con clara. Se colocan en las latas y se barnizan con yema. Se hornean a 
calor fuerte. Relleno: se fríe cebolla en mantequilla, con leche, 
maicena para espesarla, mantequilla, sal, pimienta. Así se hace una 
buena salsa blanca que puede acompañar carne de conejo, pollo o 
picadillo. 

\subsection{Salsa Muselina}

Contribución de Luis del Valle.

\begin{itemize}
\item 
    Leche clavel        1 lata
\item 
    Maicena     1 cucharadita
\item 
    Mostaza francesa    1 cucharadita
\item 
    Salsa Perrins       1 cucharadita
\item 
    Queso gruyere rallado       200 gr.
\end{itemize}


Se calienta despacio la leche con la maicena. Se añade la mostaza, 
salsa perrins y sal. Se menea por un minuto. Se agrega el queso y se 
deja espesar. Exquisita para coliflor, alcachofas o espárragos. 

Contribución de Luis del Valle.


\subsection{Lomo en Sal}

\begin{itemize}
\item     Lomo de cerdo       1 kilo
\item     Sal gruesa de cocina        1 kilo
\end{itemize}


Se limpia el lomo; se seca perfectamente y se acomoda en charola 
refractaria sobre la mitad de la sal. Se cubre con la otra mitad y se 
le da forma al lomo, cuidando que los extremos queden muy bien 
cubiertos. Se hornea de 50 a 60 minutos a un calor mediano (unos 250 a 
275 grados). Se deja enfriar un poco, se le quita muy bien la sal y se 
refrigera. Por la tarde o al día siguiente se rebana, se acomoda y se 
adorna con cubos de gelatina verde. 

\subsection{Picadillo}

Contribución de Luis del Valle.


\begin{itemize}
\item 
    Carne de cerdo y res molidas        Tres cuartos de kilo
\item 
    Tomates verdes      4
\item 
    Cebolla y ajo       al gusto
\item 
    Chiles mulatos      dos
\item 
    Chiles guajillos    dos
\item 
    Tomillo     un polvito
\item 
    Papas medianas      dos o tres
\end{itemize}


Se fríe la carne en muy poca grasa. Se añade el tomate, cebolla, ajo y
los chiles limpios y hervidos, molidos. Se hierve, y cuando casi está
cocido se le pone el tomillo, sal y las papas cortadas en dados. Se le
pueden poner pasitas y nuez o al menos picada, o un trozo de elote
cocido y desgranado.



\section{Glosario}

Fuente: Diario Reforma del día Jun. 21 1996.

Acitronar.- Freír algo en muy poco aceite hasta lograr una apariencia transparente. (Acitronar la
  cebolla)

  Acremar.- Batir hasta que esponje. (Acremar la mantequilla)

  Adobar.- Untar o sumergir alimentos crudos en alguna preparación.

  Aldente.- Consistencia apenas suave. (Dejar que la pasta está al dente)

  Baño María. Poner un recipiente con agua al fuego, y dentro de éste otro más pequeño que contenga
  lo que desee calentar. Este método evita que la comida se pegue a la olla, se reseque o se corte.

  Blanquear. Hervir los alimentos durante un tiempo breve. (Blanquear los jitomates)

  Capear.- Cubrir con alguna preparación para después freír. (Capear los chiles)

  Cernir.- Pasar algún ingrediente por un colador, tamiz o cernidor. (Cernir la harina)

  Clarificar.- Aclarar un líquido hirviente quitnndole la espuma u otras impurezas.

  Cuarterones.- Cuatro partes iguales entre las que se divide algún ingrediente. (Partir en cuarterones
  la cebolla)

  Croutones.-Cuadros pequeños de pan tostados en aceite o mantequilla.

  Cuajar.- Hacer que un líquido obtenga una consistencia firme. (Dejar cuajar la gelatina)

  Desflemar.- Dejar reposar algún ingrediente en agua con sal.

  Desleír.- Disolver un cuerpo sólido en uno líquido. (Desleír la mezcla con el vino)

  Emulsionar.- Mezclar un líquido o ingrediente con otro en la licuadora.

  Marinar o macerar.- Dejar reposar algo por varias horas en una preparación específica. (Marinar la
  carne) 

  Filetear.- Cortar en rebanadas delgadas.

  Envolver. Mezclar sin batir.

  Escalfar.- Cocer a temperatura muy baja, donde el líquido están muy caliente pero las burbujas se
  quedan en el fondo. (Escalfar los huevos)

  Escaldar.- Sumergir o limpiar en agua hirviendo.

  Estofado.- Cocción lenta de algún alimento envuelto o encerrado en papel, aluminio, hojas u otros.

  Frapé.- Moler hasta obtener una consistencia casi pulverizada

  Glasear.-Cubrir con alguna preparación para abrillantar platillos como pasteles o carnes.

  Guarnición.- Lo que se le agrega a cualquier platillo como complemento o adorno. (Agregar las
  papas como guarnición)

  Juliana.- Tipo de corte fino y delgado, no muy largo, como rectángulos, para frutas y verduras.
  (Cortar la zanahoria en juliana)

  Ligar.- Espesar un líquido añadiéndole alguna fécula o maicena, mediante cocción.

  Palotear.- Extender una masa con rodillo.

  Punto de turrón.- Obtener una consistencia espesa y ligeramente seca. Como cuando se baten
  claras de huevo, que adquieren el punto de turrón cuando al voltear el molde donde se batieron, las
  claras no escurren.

  Rebozar.- Pasar un alimento por harina y huevo batido, antes de freírlo.

  Recaudo.- Preparación compuesta por jitomate, cebolla, ajo y algunas especias, que sirve para
  sazonar algún platillo. Generalmente se fríe en un poco de aceite.

  Reducir.- Dejar concentrar algún líquido.

  Salpimentar.- Añadir sal y pimienta.

  Saltear.- Dejar cocer un alimento en un poco de aceite caliente.

  Sazonar.- Agregar sal, pimienta o alguna otra especia, hasta que la preparación adquiera un sabor
  agradable. 




\bibliography{recetas}




\end{document}

%Local IspellParsing: latex-mode
%LocalWords:  dmg
%Local IspellDict: espanol8

